{"_default": {"1": {"event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "target": "Renforcement de la d\u00e9fense frontali\u00e8re face \u00e0 l'Allemagne", "commander": null, "start_date": null, "engagement_type": "r\u00e9organisation militaire", "order": null, "document_source_page": 11, "description": "Dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant 1914, la France a entrepris une r\u00e9organisation militaire sur sa fronti\u00e8re avec l'Allemagne. Cette initiative a inclus la cr\u00e9ation des 20e et 21e corps d'arm\u00e9e, qui se sont intercal\u00e9s entre les 6e et 7e corps d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents, ainsi que le remaniement des r\u00e9gions militaires pour \u00e9tendre la 2e r\u00e9gion au nord-est. Ces mesures ont permis de porter le nombre total de corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais dans cette zone \u00e0 cinq en 1914, am\u00e9liorant la situation de d\u00e9fense face aux quatre corps d'arm\u00e9e allemands (VIIIe, XVIe, XVe et XIVe) bordant ou \u00e9tant \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate de cette fronti\u00e8re.", "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise (20e et 21e corps d'arm\u00e9e, 2e r\u00e9gion militaire)", "title": "R\u00e9organisation et renforcement militaire fran\u00e7ais sur la fronti\u00e8re nord-est", "outcome": "Augmentation du nombre de corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais de deux \u00e0 cinq sur la fronti\u00e8re", "location": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse", "end_date": "1914-01-01 00:00:00"}, "2": {"document_source_page": 11, "title": "R\u00e9organisation des corps d'arm\u00e9e et r\u00e9gions militaires fran\u00e7aises", "end_date": null, "description": "Cr\u00e9ation des 20e et 21e corps d'arm\u00e9e et r\u00e9organisation des r\u00e9gions militaires pour \u00e9tendre la 2e au nord-est, en vue d'am\u00e9liorer la couverture des fronti\u00e8res fran\u00e7aises.", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "start_date": null}, "3": {"document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "title": "Promulgation de la loi du service militaire de trois ans", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "description": "Promulgation de la loi portant la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans, ce qui a permis d'augmenter le nombre de classes sous les drapeaux (1911, 1912, 1913) et d'am\u00e9liorer les effectifs des unit\u00e9s de couverture au moment de l'\u00e9clatement de la guerre.", "end_date": null, "start_date": "1913-08-07 00:00:00", "document_source_page": 12}, "4": {"title": "Adoption de la loi des trois ans en France", "end_date": null, "document_source_page": 12, "start_date": "1913-08-07 00:00:00", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "description": "La loi du 7 ao\u00fbt 1913 portant la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, am\u00e9liorant grandement la situation de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et sa capacit\u00e9 de couverture.", "document_source": "titre_du_document"}, "5": {"start_date": "1913-01-01 00:00:00", "title": "Accroissement des effectifs de l'arm\u00e9e active fran\u00e7aise", "document_source_page": 13, "end_date": "1914-01-01 00:00:00", "document_source": "titre_du_document", "description": "L'effectif r\u00e9el de l'arm\u00e9e active fran\u00e7aise est pass\u00e9 de 517 000 hommes au 1er janvier 1913 \u00e0 738 000 hommes au 1er janvier 1914, soit un accroissement de 221 000 hommes pour les troupes de premier choc, suite \u00e0 la loi des trois ans.", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"}, "6": {"document_source": "titre_du_document", "description": "L'Allemagne a proclam\u00e9 l'\u00e9tat de danger de guerre, ce qui a conduit le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 prendre des d\u00e9cisions concernant la mise en place de la couverture.", "document_source_page": 13, "end_date": null, "start_date": "1914-07-31 00:00:00", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "title": "Proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne"}, "7": {"end_date": null, "document_source": "titre_du_document", "start_date": "1914-07-31 00:00:00", "title": "D\u00e9cision fran\u00e7aise de mise en place de la couverture", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place la couverture, en r\u00e9ponse \u00e0 la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne.", "document_source_page": 13}, "8": {"description": "Les transports par voies ferr\u00e9es n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place de la couverture ont commenc\u00e9 le 31 juillet \u00e0 21 heures et se sont achev\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12 heures. Ces mouvements se sont accomplis avec une extr\u00eame r\u00e9gularit\u00e9, malgr\u00e9 le grand nombre de trains n\u00e9cessaires.", "end_date": "1914-08-03 12:00:00", "document_source": "titre_du_document", "arrival_point": null, "start_date": "1914-07-31 21:00:00", "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises", "title": "Transports ferroviaires pour le d\u00e9ploiement de la couverture fran\u00e7aise", "movement_type": "Transport ferroviaire", "event_kind": "Mouvement de troupes", "document_source_page": 13, "departure_point": null}, "9": {"order": null, "end_date": "1914-08-03 12:00:00", "engagement_type": "Approvisionnement", "title": "Approvisionnement des places fortes fran\u00e7aises", "document_source": "titre_du_document", "description": "Pr\u00e8s de 250 trains ont assur\u00e9 l'approvisionnement de si\u00e8ge des places fortes fran\u00e7aises, en parall\u00e8le avec les mouvements de la couverture.", "target": "Places fortes", "location": "Places fortes fran\u00e7aises", "commander": null, "outcome": null, "document_source_page": 13, "executing_unit": "Trains d'approvisionnement", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "start_date": "1914-07-31 21:00:00"}, "10": {"description": "Le gouvernement fran\u00e7ais a donn\u00e9 l'ordre aux troupes de couverture de se maintenir \u00e0 10 km de la fronti\u00e8re, en raison de consid\u00e9rations politiques limitant leur libert\u00e9 d'action.", "start_date": "1914-07-30 00:00:00", "document_source": "titre_du_document", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "document_source_page": 13, "title": "Ordre de restriction de mouvement des troupes de couverture fran\u00e7aises", "end_date": null}, "11": {"document_source_page": 13, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "title": "D\u00e9cision de mise en place de la couverture par le gouvernement fran\u00e7ais", "description": "Apr\u00e8s la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne, le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 la mise en place de la couverture.", "end_date": null, "start_date": "1914-07-31 00:00:00", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"}, "12": {"departure_point": null, "start_date": "1914-07-31 21:00:00", "document_source_page": 13, "event_kind": "Mouvement de troupes", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "movement_type": "Transport", "arrival_point": null, "executing_unit": "Troupes de couverture", "title": "Transports des troupes de couverture par voies ferr\u00e9es", "end_date": "1914-08-03 12:00:00", "description": "Transports des troupes de couverture par voies ferr\u00e9es, commenc\u00e9s le 31 juillet \u00e0 21h et termin\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h, sans modification du service commercial jusqu'au 2 ao\u00fbt \u00e0 minuit."}, "13": {"end_date": null, "document_source_page": 13, "description": "Le gouvernement a donn\u00e9 l'ordre aux troupes de se maintenir \u00e0 dix kilom\u00e8tres au moins de la fronti\u00e8re pour \u00e9viter tout incident pouvant servir de pr\u00e9texte aux Allemands.", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "order": "Se maintenir \u00e0 dix kilom\u00e8tres au moins de la fronti\u00e8re.", "start_date": "1914-07-30 00:00:00", "executing_unit": "Troupes de couverture", "location": null, "engagement_type": null, "title": "Ordre de maintien des troupes \u00e0 10 km de la fronti\u00e8re", "outcome": null, "commander": null, "target": null, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire"}, "14": {"end_date": null, "title": "Nouvelle instruction fran\u00e7aise sur la responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s", "start_date": "1914-08-02 00:00:00", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "document_source_page": 14, "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais a donn\u00e9 de nouvelles instructions aux troupes, leur demandant de ne pas prendre l'initiative des hostilit\u00e9s et de se limiter \u00e0 repousser les attaques ennemies sur le territoire fran\u00e7ais, laissant ainsi l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 aux Allemands.", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"}, "15": {"description": "Le ministre de la Guerre a adress\u00e9 des recommandations sp\u00e9ciales au commandant de la 1\u00e8re r\u00e9gion (Lille) pour \u00e9viter tout incident sur la fronti\u00e8re franco-belge, en maintenant les troupes \u00e0 au moins deux kilom\u00e8tres de celle-ci.", "document_source_page": 14, "end_date": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "title": "Recommandations du ministre de la Guerre pour la fronti\u00e8re franco-belge", "start_date": "1914-08-02 00:00:00"}, "16": {"start_date": "1914-08-03 00:00:00", "description": "Les troupes de couverture fran\u00e7aises ont re\u00e7u de nouveaux ordres, confirmant ceux du 2 ao\u00fbt, leur enjoignant de laisser l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s aux Allemands et de se borner \u00e0 repousser leurs attaques.", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "title": "Nouveaux ordres aux troupes de couverture fran\u00e7aises", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "document_source_page": 14, "end_date": null}, "17": {"commander": null, "start_date": "1914-08-04 00:00:00", "description": "Des recommandations ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es aux troupes de la fronti\u00e8re, les avertissant que l'Allemagne tenterait de les amener \u00e0 violer la neutralit\u00e9 belge par de fausses nouvelles.", "document_source_page": 14, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "target": null, "location": "Fronti\u00e8re franco-belge (implied)", "engagement_type": null, "title": "Recommandations aux troupes de la fronti\u00e8re concernant la neutralit\u00e9 belge", "executing_unit": "Troupes de la fronti\u00e8re", "end_date": null, "order": "\u00catre vigilant car l'Allemagne tentera par de fausses nouvelles d'amener la France \u00e0 violer la neutralit\u00e9 belge.", "outcome": null}, "18": {"title": "Interdiction de p\u00e9n\u00e9trer ou survoler le territoire belge pour les troupes fran\u00e7aises", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "start_date": "1914-08-04 00:00:00", "description": "Le jour m\u00eame de l'entr\u00e9e des Allemands en Belgique, des recommandations ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es aux troupes fran\u00e7aises \u00e0 la fronti\u00e8re, interdisant formellement de p\u00e9n\u00e9trer ou de survoler le territoire belge, m\u00eame pour des patrouilles ou des aviateurs.", "end_date": null, "document_source_page": 14, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"}, "19": {"start_date": "1914-08-05 00:00:00", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "end_date": null, "document_source_page": 15, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "title": "Lev\u00e9e de l'interdiction de survol et reconnaissance en Belgique", "description": "Suite \u00e0 la demande du gouvernement belge, l'interdiction de survol du territoire belge pour les avions et dirigeables fran\u00e7ais, ainsi que pour les reconnaissances, a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e."}, "20": {"end_date": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "start_date": "1914-08-03 01:30:00", "description": "Le ministre d'Allemagne \u00e0 Bruxelles a inform\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res belge que des dirigeables fran\u00e7ais auraient largu\u00e9 des bombes et qu'une patrouille de cavalerie fran\u00e7aise aurait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire allemand. Ces all\u00e9gations se sont av\u00e9r\u00e9es fausses.", "title": "All\u00e9gations allemandes de violations du territoire par la France", "document_source_page": 15}, "21": {"document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "document_source_page": 15, "description": "La Norddeutsche Allgemeine Zeitung a all\u00e9gu\u00e9 que des troupes fran\u00e7aises arm\u00e9es avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire belge d\u00e8s le 24 juillet, dans le cadre de la propagande allemande. Ces all\u00e9gations \u00e9taient sans fondement.", "title": "All\u00e9gations de p\u00e9n\u00e9tration de troupes fran\u00e7aises en Belgique par la presse allemande", "start_date": "1914-07-24 00:00:00", "end_date": null}, "22": {"document_source_page": 15, "start_date": "1914-08-05 00:00:00", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "end_date": "1914-08-05 00:00:00", "title": "Lev\u00e9e de l'interdiction fran\u00e7aise d'entrer en territoire belge et de survol", "description": "L'interdiction rigoureuse pour les patrouilles, cavaliers et aviateurs fran\u00e7ais de p\u00e9n\u00e9trer ou survoler le territoire belge a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e le 5 ao\u00fbt, suite \u00e0 la demande du gouvernement belge. Cela inclut la lev\u00e9e de l'interdiction de survol du territoire belge pour les avions et dirigeables fran\u00e7ais, ainsi que pour les reconnaissances."}, "23": {"title": "All\u00e9gations allemandes de violations fran\u00e7aises du territoire belge", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "start_date": "1914-08-03 01:30:00", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "description": "Le ministre d'Allemagne \u00e0 Bruxelles a inform\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res belge que des dirigeables fran\u00e7ais auraient largu\u00e9 des bombes et qu'une patrouille de cavalerie fran\u00e7aise aurait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire allemand. Ces all\u00e9gations se sont av\u00e9r\u00e9es fausses. Ces all\u00e9gations ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour justifier l'attaque contre la Belgique.", "document_source_page": 15, "end_date": null}, "24": {"document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "title": "Publications allemandes de fausses all\u00e9gations d'entr\u00e9e de troupes fran\u00e7aises en Belgique", "description": "La Norddeutsche Allgemeine Zeitung a faussement all\u00e9gu\u00e9 que des troupes fran\u00e7aises arm\u00e9es avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire belge d\u00e8s le 24 juillet, une assertion prouv\u00e9e mensong\u00e8re par la suite, dans le cadre de la propagande allemande.", "end_date": null, "start_date": "1914-07-24 00:00:00", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "document_source_page": 15}, "25": {"start_date": "1914-08-01 00:00:00", "executing_unit": "XIV\u00b0 Corps, XV\u00b0 Corps, XXI\u00b0 Corps, XVI\u00b0 Corps, II\u00b0 Corps Bavarois, VIII\u00b0 Corps", "outcome": null, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "commander": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "order": null, "target": null, "title": "D\u00e9ploiement des corps d'arm\u00e9e allemands sur le front occidental", "end_date": null, "description": "Six corps d'arm\u00e9e allemands sont d\u00e9ploy\u00e9s face \u00e0 la fronti\u00e8re fran\u00e7aise : les XIV\u00b0, XV\u00b0, XXI\u00b0, XVI\u00b0 corps au contact, et les II\u00b0 corps bavarois et VIII\u00b0 corps \u00e0 proximit\u00e9 pour la couverture, avec de nombreux bataillons d'infanterie \u00e0 effectif renforc\u00e9.", "document_source_page": 16, "location": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise (Carlsruhe, Strasbourg, Sarrebruck, Metz, Wurtzbourg, Coblentz, Landau, Cologne, Tr\u00e8ves)", "engagement_type": "D\u00e9ploiement / Positionnement"}, "26": {"document_source_page": 17, "start_date": "1914-07-25 00:00:00", "description": "Les premi\u00e8res mesures allemandes en vue d'une mobilisation paraissent avoir \u00e9t\u00e9 prises le matin du 25 juillet, sinon \u00e0 une date ant\u00e9rieure.", "title": "Premi\u00e8res mesures de mobilisation allemande", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "end_date": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"}, "27": {"start_date": "1914-07-27 00:00:00", "departure_point": null, "executing_unit": "Troupes de couverture allemandes", "arrival_point": "Fronti\u00e8re", "title": "Mise en place des troupes de couverture allemandes", "event_kind": "Mouvement de troupes", "document_source_page": 17, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "description": "Les troupes de couverture allemandes auraient \u00e9t\u00e9 mises en place le 27 juillet.", "movement_type": "D\u00e9ploiement", "end_date": null}, "28": {"arrival_point": "Proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re", "movement_type": "Rapprochement", "document_source_page": 17, "end_date": null, "start_date": "1914-07-28 00:00:00", "event_kind": "Mouvement de troupes", "description": "Les \u00e9l\u00e9ments \u00e9loign\u00e9s de la fronti\u00e8re allemande en auraient \u00e9t\u00e9 rapproch\u00e9s le 28 juillet.", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "executing_unit": "\u00c9l\u00e9ments de l'arm\u00e9e allemande", "departure_point": "Int\u00e9rieur du territoire", "title": "Rapprochement des \u00e9l\u00e9ments \u00e9loign\u00e9s de la fronti\u00e8re"}, "29": {"document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "title": "Compl\u00e9ment des effectifs des troupes de couverture par appel de r\u00e9servistes", "start_date": "1914-07-28 00:00:00", "description": "Les effectifs des troupes de couverture \u00e9taient compl\u00e9t\u00e9s les 28, 29, 30 juillet par l'appel individuel de r\u00e9servistes.", "arrival_point": "Unit\u00e9s de couverture", "end_date": "1914-07-30 23:59:59", "event_kind": "Mouvement de troupes", "departure_point": null, "document_source_page": 17, "executing_unit": "Troupes de couverture allemandes", "movement_type": "Rappel de r\u00e9servistes / Renforcement d'effectifs"}, "30": {"end_date": null, "executing_unit": "Troupes allemandes (garnison de Metz, renforts de Tr\u00e8ves/Cologne)", "title": "Mouvement et renforcement des troupes allemandes de Metz vers la fronti\u00e8re", "description": "Les troupes en garnison \u00e0 Metz ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9es jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re et renforc\u00e9es d'\u00e9l\u00e9ments venus par voies ferr\u00e9es de l'int\u00e9rieur, de Tr\u00e8ves ou de Cologne.", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "document_source_page": 17, "departure_point": "Metz, Tr\u00e8ves, Cologne", "arrival_point": "Fronti\u00e8re", "start_date": "1914-07-30 00:00:00", "movement_type": "D\u00e9ploiement et renforcement", "event_kind": "Mouvement de troupes"}, "31": {"location": "Places menac\u00e9es (fronti\u00e8re)", "commander": null, "engagement_type": "Fortification/Pr\u00e9paration", "outcome": null, "description": "L'armement des places menac\u00e9es avait commenc\u00e9 le 25 juillet.", "executing_unit": null, "start_date": "1914-07-25 00:00:00", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "title": "D\u00e9but de l'armement des places menac\u00e9es", "target": null, "end_date": null, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "order": null, "document_source_page": 17}, "32": {"document_source_page": 17, "target": "Territoire fran\u00e7ais", "commander": null, "end_date": null, "location": "Territoire fran\u00e7ais", "executing_unit": "Patrouilles allemandes", "outcome": null, "engagement_type": "Reconnaissance/Incursion", "description": "D\u00e8s le 29 juillet, l'entr\u00e9e de patrouilles allemandes en territoire fran\u00e7ais \u00e9tait signal\u00e9e.", "title": "Incursion de patrouilles allemandes en territoire fran\u00e7ais", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "order": null, "start_date": "1914-07-29 00:00:00", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire"}, "33": {"title": "Ordre de retour aux garnisons pour les 112e et 142e r\u00e9giments allemands", "end_date": null, "document_source_page": 17, "start_date": "1914-07-20 00:00:00", "outcome": null, "order": "Rejoindre imm\u00e9diatement leurs garnisons", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "executing_unit": "112e et 142e r\u00e9giments allemands", "description": "Le 20 juillet au matin, les chefs de corps des 112e et 142e r\u00e9giments allemands re\u00e7oivent l'ordre t\u00e9l\u00e9graphique de rejoindre imm\u00e9diatement leurs garnisons depuis le camp de Heuberg.", "engagement_type": "Mouvement ordonn\u00e9", "target": "Garnisons", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "location": "Camp de Heuberg", "commander": null}, "34": {"start_date": "1914-07-22 00:00:00", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "event_kind": "Mouvement de troupes", "end_date": null, "executing_unit": "112e r\u00e9giment allemand", "title": "Retour du 112e r\u00e9giment allemand \u00e0 Mulhouse", "arrival_point": "Mulhouse", "movement_type": "Retour \u00e0 la garnison", "description": "Le 112e r\u00e9giment allemand rentre \u00e0 Mulhouse.", "document_source_page": 17, "departure_point": "Camp de Heuberg"}, "35": {"document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "title": "Premi\u00e8res mesures de mobilisation allemande", "description": "Les premi\u00e8res mesures allemandes en vue d'une mobilisation paraissent avoir \u00e9t\u00e9 prises le matin du 25 juillet, sinon \u00e0 une date ant\u00e9rieure.", "end_date": null, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "document_source_page": 17, "start_date": "1914-07-25 00:00:00"}, "36": {"executing_unit": "Troupes de couverture allemandes", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "arrival_point": "Fronti\u00e8re", "departure_point": null, "start_date": "1914-07-27 00:00:00", "movement_type": "D\u00e9ploiement", "description": "Les troupes de couverture allemandes auraient \u00e9t\u00e9 mises en place le 27 juillet.", "event_kind": "Mouvement de troupes", "end_date": null, "document_source_page": 17, "title": "Mise en place des troupes de couverture allemandes"}, "37": {"movement_type": "Rapprochement", "arrival_point": "Proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re", "description": "Les \u00e9l\u00e9ments \u00e9loign\u00e9s de la fronti\u00e8re allemande en auraient \u00e9t\u00e9 rapproch\u00e9s le 28 juillet.", "event_kind": "Mouvement de troupes", "end_date": null, "executing_unit": "\u00c9l\u00e9ments de l'arm\u00e9e allemande", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "title": "Rapprochement des \u00e9l\u00e9ments \u00e9loign\u00e9s de la fronti\u00e8re", "start_date": "1914-07-28 00:00:00", "departure_point": "Int\u00e9rieur du territoire", "document_source_page": 17}, "38": {"title": "Appel de r\u00e9servistes pour les troupes de couverture allemandes", "commander": null, "location": null, "document_source_page": 17, "description": "Les effectifs des troupes de couverture \u00e9taient compl\u00e9t\u00e9s les 28, 29, 30 par l'appel individuel de r\u00e9servistes. On \u00e9valuait leur nombre \u00e0 un minimum de 125.000.", "outcome": "125.000 r\u00e9servistes", "executing_unit": "Troupes de couverture allemandes", "end_date": "1914-07-30 00:00:00", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "target": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "start_date": "1914-07-28 00:00:00", "order": "Appel individuel de r\u00e9servistes", "engagement_type": "Renforcement des effectifs"}, "39": {"title": "D\u00e9placement et renforcement des troupes allemandes de Metz vers la fronti\u00e8re", "departure_point": "Metz, Tr\u00e8ves, Cologne", "event_kind": "Mouvement de troupes", "description": "Les troupes en garnison \u00e0 Metz ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9es jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re et renforc\u00e9es d'\u00e9l\u00e9ments venus par voies ferr\u00e9es de l'int\u00e9rieur, de Tr\u00e8ves ou de Cologne. M. Viviani \u00e9crivait le 30 juillet que ces mouvements s'\u00e9taient produits.", "document_source_page": 17, "movement_type": "D\u00e9ploiement et renforcement", "arrival_point": "Fronti\u00e8re", "end_date": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "executing_unit": "Troupes allemandes (garnison de Metz, renforts de Tr\u00e8ves/Cologne)", "start_date": "1914-07-30 00:00:00"}, "40": {"executing_unit": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "commander": null, "start_date": "1914-07-25 00:00:00", "engagement_type": "Fortification/Pr\u00e9paration", "location": "Places menac\u00e9es (fronti\u00e8re)", "document_source_page": 17, "outcome": null, "title": "D\u00e9but de l'armement des places menac\u00e9es", "end_date": null, "target": null, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "description": "L'armement des places menac\u00e9es avait commenc\u00e9 le 25 juillet.", "order": "Armement des places"}, "41": {"event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "commander": null, "end_date": null, "engagement_type": "Reconnaissance/Incursion", "location": "Territoire fran\u00e7ais", "order": null, "title": "Incursion de patrouilles allemandes en territoire fran\u00e7ais", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "executing_unit": "Patrouilles allemandes", "outcome": null, "description": "D\u00e8s le 29 juillet, l'entr\u00e9e de patrouilles allemandes en territoire fran\u00e7ais \u00e9tait signal\u00e9e.", "document_source_page": 17, "target": "Territoire fran\u00e7ais", "start_date": "1914-07-29 00:00:00"}, "42": {"start_date": "1914-08-02 15:15:00", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "title": "All\u00e9gation et publication d'un faux t\u00e9l\u00e9gramme allemand concernant le bombardement de Nuremberg", "end_date": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "description": "Le 2 ao\u00fbt 1914, un t\u00e9l\u00e9gramme de Berlin, diffus\u00e9 \u00e0 15h15 et pr\u00e9tendument de source militaire, rapporte un bombardement de Nuremberg par un aviateur fran\u00e7ais. Ce t\u00e9l\u00e9gramme est pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant absolument faux et utilis\u00e9 par les adversaires pour d\u00e9clencher la guerre, all\u00e9guant qu'un aviateur fran\u00e7ais aurait jet\u00e9 des bombes \u00e0 Nuremberg et dans les environs.", "document_source_page": 18}, "43": {"title": "Mobilisation fran\u00e7aise", "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "departure_point": null, "event_kind": "Mouvement de troupes", "arrival_point": null, "document_source_page": 19, "end_date": null, "description": "La mobilisation des forces arm\u00e9es fran\u00e7aises est facilit\u00e9e par le sentiment de l'injuste provocation allemande, malgr\u00e9 une population qui ne songeait pas aux aventures guerri\u00e8res.", "movement_type": "Mobilisation", "start_date": null}, "44": {"start_date": null, "executing_unit": "Arm\u00e9e belge", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "title": "Mobilisation belge", "end_date": null, "event_kind": "Mouvement de troupes", "departure_point": null, "description": "Mobilisation des forces arm\u00e9es belges.", "movement_type": "Mobilisation", "arrival_point": null, "document_source_page": 19}, "45": {"start_date": null, "event_kind": "Mouvement de troupes", "end_date": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "title": "Mobilisation anglaise", "departure_point": null, "document_source_page": 19, "description": "Mobilisation des forces arm\u00e9es britanniques.", "arrival_point": null, "executing_unit": "Arm\u00e9e britannique", "movement_type": "Mobilisation"}, "46": {"arrival_point": null, "end_date": null, "document_source_page": 19, "movement_type": "Mobilisation", "event_kind": "Mouvement de troupes", "title": "Mobilisation allemande", "executing_unit": "Arm\u00e9e allemande", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "departure_point": null, "description": "Mobilisation des forces arm\u00e9es allemandes.", "start_date": null}, "47": {"description": "M. Debierre, vice-pr\u00e9sident du parti radical-socialiste, s'exprimait dans le Rappel, \u00e0 l'automne de 1913, en faveur de la paix, d\u00e9clarant que le Congr\u00e8s de Pau dirait 'guerre \u00e0 la guerre' et que la R\u00e9publique \u00e9tait synonyme de paix et de travail cr\u00e9ateur, contrairement \u00e0 la r\u00e9action qui apportait la guerre, les d\u00e9sastres et les ruines.", "document_source_page": 19, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "start_date": "1913-09-01 00:00:00", "end_date": "1913-11-30 23:59:59", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "title": "D\u00e9claration pacifiste de M. Debierre (automne 1913)"}, "48": {"end_date": null, "title": "Article de M. Cl\u00e9menceau dans l'Homme libre (31 juillet 1914)", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "start_date": "1914-07-31 00:00:00", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "document_source_page": 19, "description": "M. Cl\u00e9menceau a publi\u00e9 un article dans l'Homme libre le 31 juillet 1914, soulignant l'importance de savoir que l'on lutte pour l'existence de sa patrie et affirmant que la France, m\u00eame apr\u00e8s de grandes difficult\u00e9s, peut triompher pour sauver le pays par la victoire."}, "49": {"event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "description": "Le 31 juillet 1914, M. Gustave Herv\u00e9, dans La Guerre sociale, a rassur\u00e9 les soldats et officiers des troupes de couverture, leur garantissant qu'ils pouvaient veiller sans arri\u00e8re-pens\u00e9e sur les fronti\u00e8res car 'tous, nous avons ray\u00e9 de notre Internationale le couplet des g\u00e9n\u00e9raux'.", "start_date": "1914-07-31 00:00:00", "end_date": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "document_source_page": 20, "title": "Article de M. Gustave Herv\u00e9 dans La Guerre sociale (31 juillet 1914)"}, "50": {"title": "Article du Figaro sur l'unit\u00e9 nationale (2 ao\u00fbt 1914)", "end_date": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "start_date": "1914-08-02 00:00:00", "document_source_page": 20, "description": "Le Figaro du 2 ao\u00fbt 1914 a rapport\u00e9 que la nation fran\u00e7aise offrait un exemple de sang-froid et de bravoure, ayant remport\u00e9 une premi\u00e8re victoire sur elle-m\u00eame en mettant fin aux divergences d'opinions et d'int\u00e9r\u00eats, et que le peuple montrait une atmosph\u00e8re vibrante d'\u00e9motion et d'all\u00e9gresse, fort de son enthousiasme et de son droit.", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"}, "51": {"end_date": null, "document_source_page": 19, "title": "Mobilisation et entr\u00e9e en campagne de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise (ao\u00fbt 1914)", "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "description": "La France a d\u00e9cid\u00e9 d'engager ses arm\u00e9es en campagne. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise non pas \u00e0 cause du conflit austro-serbe, mais pour honorer son alliance avec la Russie et parce que la France \u00e9tait directement vis\u00e9e par un ennemi orgueilleux et sournois. La mobilisation des forces arm\u00e9es fran\u00e7aises est facilit\u00e9e par le sentiment de l'injuste provocation allemande, malgr\u00e9 une population qui ne songeait pas aux aventures guerri\u00e8res.", "engagement_type": "Mobilisation", "start_date": "1914-08-02 00:00:00", "target": null, "location": "France", "order": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "commander": null, "outcome": null}, "52": {"document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "title": "Ordre et d\u00e9but de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale en France", "start_date": "1914-08-01 16:20:00", "end_date": "1914-08-02 00:00:00", "document_source_page": 21, "description": "Par d\u00e9cret du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'ordre de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale des arm\u00e9es de terre et de mer est lanc\u00e9 le 1er ao\u00fbt 1914 \u00e0 16h20, incluant la r\u00e9quisition des animaux, voitures et harnais n\u00e9cessaires au compl\u00e9ment de ces arm\u00e9es. Le premier jour de la mobilisation est le dimanche 2 ao\u00fbt 1914. Tout Fran\u00e7ais soumis aux obligations militaires (hommes non pr\u00e9sents sous les drapeaux, appartenant \u00e0 l'arm\u00e9e de terre, y compris les troupes coloniales et les hommes des services auxiliaires, ainsi qu'\u00e0 l'arm\u00e9e de mer, y compris les inscrits maritimes et les armuriers de la marine) doit ob\u00e9ir aux prescriptions du fascicule de mobilisation, sous peine d'\u00eatre puni avec toute la rigueur des lois.", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"}, "53": {"start_date": "1914-08-02 00:00:00", "title": "D\u00e9roulement ordonn\u00e9 et patriotique de la mobilisation en France", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "description": "Partout en France, la mobilisation s'accomplit dans le plus grand ordre, affirmant la magnifique confiance de la nation. Dans beaucoup d'endroits, les maisons \u00e9taient pavois\u00e9es aux couleurs nationales, comme s'il se f\u00fbt agi d'une f\u00eate solennelle. On couvrait de fleurs les partants, on les accompagnait au chant de la Marseillaise. Les plus pacifiques se laissaient gagner par l'enthousiasme guerrier, irrit\u00e9s qu'ils \u00e9taient d'une odieuse et louche agression. L'union sacr\u00e9e de M. Poincar\u00e9 n'\u00e9tait pas encore un vain mot. Tout respirait le sang-froid et la dignit\u00e9 d'une grande nation.", "end_date": null, "document_source_page": 21, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"}, "54": {"document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "arrival_point": "Lyon", "description": "Dans la journ\u00e9e du 1er ao\u00fbt, un neutre passe en chemin de fer aux pieds du fort de l'Ecluse. A partir de l\u00e0, partout, le tocsin sonne, des tambours roulent; \u00e0 toutes les stations, des r\u00e9servistes envahissent les wagons, les uns \u00e9quip\u00e9s d\u00e9j\u00e0, les autres en v\u00eatements civils. On se serre, on se tasse; les couloirs sont pleins \u00e0 craquer. N\u00e9anmoins la bonne humeur reste g\u00e9n\u00e9rale.", "event_kind": "Mouvement de troupes", "title": "D\u00e9placement de r\u00e9servistes fran\u00e7ais par train de Gen\u00e8ve \u00e0 Lyon", "movement_type": "Transport ferroviaire de troupes", "executing_unit": "R\u00e9servistes fran\u00e7ais", "departure_point": "Gen\u00e8ve", "document_source_page": 22, "start_date": "1914-08-01 00:00:00", "end_date": null}}}