{
    "_default": {
        "1": {
            "title": "R\u00e9organisation des corps d'arm\u00e9e de couverture fran\u00e7ais",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "document_source_page": 11,
            "end_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "outcome": "Am\u00e9lioration de la situation d\u00e9fensive",
            "location": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise entre le Luxembourg et la Suisse",
            "description": "Cr\u00e9ation des 20e et 21e corps d'arm\u00e9e et remaniement des r\u00e9gions (extension de la 2e r\u00e9gion au nord-est) pour renforcer la couverture des fronti\u00e8res entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse, portant \u00e0 cinq le nombre de corps d'arm\u00e9e d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la couverture en 1914.",
            "engagement_type": "R\u00e9organisation",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire"
        },
        "2": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 12,
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "Vote de la loi des trois ans",
            "description": "La loi du 7 ao\u00fbt 1913 augmente la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans, assurant que la France dispose de trois classes sous les drapeaux (1911, 1912, 1913) au d\u00e9but de la guerre, am\u00e9liorant ainsi les effectifs des unit\u00e9s de couverture."
        },
        "3": {
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 la mise en place de la couverture apr\u00e8s la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne.",
            "document_source_page": 13,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "end_date": null,
            "title": "D\u00e9cision de la mise en place de la couverture par le gouvernement fran\u00e7ais",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00"
        },
        "4": {
            "document_source_page": 13,
            "arrival_point": "Fronti\u00e8res fran\u00e7aises",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement par transport ferroviaire",
            "title": "D\u00e9ploiement des troupes de couverture fran\u00e7aises par voie ferr\u00e9e",
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "description": "D\u00e9cision du gouvernement fran\u00e7ais de mettre en place la couverture et ex\u00e9cution des transports ferroviaires n\u00e9cessaires pour d\u00e9placer les troupes vers les fronti\u00e8res apr\u00e8s la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne. Pr\u00e8s de 800 trains ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour ce mouvement, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 avec une extr\u00eame r\u00e9gularit\u00e9. Les transports n\u00e9cessaires par voies ferr\u00e9es pour la mise en place de la couverture ont commenc\u00e9 le 31 juillet \u00e0 21 heures et se sont termin\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12 heures, sans modification du service commercial jusqu'au 2 ao\u00fbt \u00e0 minuit.",
            "start_date": "1914-07-31 21:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "departure_point": "Diverses garnisons en France",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "end_date": "1914-08-03 12:00:00"
        },
        "5": {
            "order": "Se maintenir \u00e0 dix kilom\u00e8tres au moins de la fronti\u00e8re.",
            "outcome": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "target": null,
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande",
            "commander": "Gouvernement fran\u00e7ais",
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais ordonne aux troupes de couverture de se maintenir, avec des consid\u00e9rations politiques limitant singuli\u00e8rement leur libert\u00e9 d'action. Cet ordre pr\u00e9c\u00e8de la d\u00e9cision de mise en place de la couverture. Le gouvernement fran\u00e7ais a ordonn\u00e9 aux troupes de couverture de se maintenir \u00e0 au moins dix kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re pour \u00e9viter tout incident pouvant servir de pr\u00e9texte aux Allemands.",
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "title": "Ordre de retrait des troupes de couverture fran\u00e7aises \u00e0 10km de la fronti\u00e8re",
            "engagement_type": "Ordre militaire",
            "document_source_page": 13
        },
        "6": {
            "document_source_page": 14,
            "location": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise",
            "commander": "Gouvernement fran\u00e7ais",
            "title": "Nouvelles instructions aux troupes fran\u00e7aises le 2 ao\u00fbt",
            "description": "Le 2 ao\u00fbt, une nouvelle instruction a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aux troupes fran\u00e7aises de laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et de se limiter \u00e0 repousser les attaques sur le territoire fran\u00e7ais.",
            "executing_unit": "Troupes fran\u00e7aises",
            "outcome": null,
            "engagement_type": "Ordre militaire",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "target": null,
            "order": "Laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et se borner \u00e0 repousser toute attaque d'une troupe entr\u00e9e sur notre territoire.",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00"
        },
        "7": {
            "executing_unit": "Troupes de la 1re r\u00e9gion (Lille), douaniers, forestiers",
            "description": "Le ministre de la Guerre a recommand\u00e9 au commandant de la 1re r\u00e9gion (Lille) de maintenir les troupes \u00e0 au moins deux kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re franco-belge et d'\u00e9viter tout incident.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "outcome": null,
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "commander": "Ministre de la Guerre",
            "engagement_type": "Ordre militaire",
            "order": "Ne pas s'approcher de la fronti\u00e8re franco-belge \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres et \u00e9viter tout incident.",
            "location": "Fronti\u00e8re franco-belge",
            "document_source_page": 14,
            "target": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "title": "Ordre de recul des troupes fran\u00e7aises de la fronti\u00e8re franco-belge",
            "end_date": null
        },
        "8": {
            "location": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise",
            "outcome": null,
            "end_date": null,
            "title": "Confirmation des ordres de non-agression aux troupes de couverture",
            "document_source_page": 14,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "engagement_type": "Ordre militaire",
            "target": null,
            "commander": "Gouvernement fran\u00e7ais",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "description": "Le 3 ao\u00fbt, les troupes de couverture ont re\u00e7u de nouveaux ordres confirmant les instructions du 2 ao\u00fbt, insistant sur le fait de laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s.",
            "order": "Confirmer les ordres du 2 ao\u00fbt: laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et repousser leurs attaques."
        },
        "9": {
            "description": "Le 4 ao\u00fbt, jour de l'entr\u00e9e allemande en Belgique, des recommandations ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es aux troupes fran\u00e7aises de la fronti\u00e8re pour les avertir des tentatives allemandes de les pousser \u00e0 violer la neutralit\u00e9 belge.",
            "target": null,
            "order": "\u00c9viter toute violation de la neutralit\u00e9 belge, m\u00eame par fausses nouvelles allemandes.",
            "location": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise",
            "title": "Avertissement aux troupes fran\u00e7aises contre la violation de la neutralit\u00e9 belge",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "outcome": null,
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "executing_unit": "Troupes fran\u00e7aises de la fronti\u00e8re",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "commander": "Gouvernement fran\u00e7ais",
            "engagement_type": "Ordre militaire",
            "document_source_page": 14
        },
        "10": {
            "location": "Territoire belge",
            "engagement_type": "Ordre militaire",
            "description": "Le 4 ao\u00fbt, il a \u00e9t\u00e9 rigoureusement interdit aux troupes et aviateurs fran\u00e7ais de p\u00e9n\u00e9trer ou de survoler le territoire belge sans ordre contraire.",
            "title": "Interdiction fran\u00e7aise d'entrer ou survoler le territoire belge",
            "outcome": null,
            "end_date": null,
            "order": "Interdiction rigoureuse de p\u00e9n\u00e9trer ou survoler le territoire belge par patrouilles, cavaliers ou aviateurs.",
            "target": null,
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "document_source_page": 15,
            "commander": "Gouvernement fran\u00e7ais",
            "executing_unit": "Troupes fran\u00e7aises, aviateurs fran\u00e7ais"
        },
        "11": {
            "document_source_page": 15,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "start_date": "1914-08-05 00:00:00",
            "description": "Le 5 ao\u00fbt, sur demande du gouvernement belge, l'interdiction de p\u00e9n\u00e9trer ou survoler le territoire belge par les avions, dirigeables et reconnaissances fran\u00e7aises a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e.",
            "end_date": null,
            "title": "Lev\u00e9e de l'interdiction fran\u00e7aise d'op\u00e9rer en Belgique",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "12": {
            "description": "Le 3 ao\u00fbt \u00e0 1h30 du matin, le ministre d'Allemagne \u00e0 Bruxelles a inform\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res que des dirigeables fran\u00e7ais avaient jet\u00e9 des bombes et une patrouille de cavalerie \u00e9tait entr\u00e9e en territoire allemand, all\u00e9guant des violations du droit des gens.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "start_date": "1914-08-03 01:30:00",
            "title": "Accusations allemandes de violations fran\u00e7aises de leur territoire",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 15
        },
        "13": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-07-24 00:00:00",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 15,
            "title": "All\u00e9gations allemandes de violations fran\u00e7aises du territoire belge",
            "description": "La Norddeutsche Allgemeine Zeitung a all\u00e9gu\u00e9 que des troupes fran\u00e7aises avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire belge d\u00e8s le 24 juillet, avec des affirmations de t\u00e9moins allemands.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2"
        },
        "14": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "title": "D\u00e9cision de la mise en place de la couverture par le gouvernement fran\u00e7ais",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 la mise en place de la couverture apr\u00e8s la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne.",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 13
        },
        "15": {
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 13,
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "arrival_point": "Fronti\u00e8res fran\u00e7aises",
            "description": "D\u00e9cision du gouvernement fran\u00e7ais de mettre en place la couverture et ex\u00e9cution des transports ferroviaires n\u00e9cessaires pour d\u00e9placer les troupes vers les fronti\u00e8res apr\u00e8s la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne. Pr\u00e8s de 800 trains ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour ce mouvement, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 avec une extr\u00eame r\u00e9gularit\u00e9. Les transports n\u00e9cessaires par voies ferr\u00e9es pour la mise en place de la couverture ont commenc\u00e9 le 31 juillet \u00e0 21 heures et se sont termin\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12 heures, sans modification du service commercial jusqu'au 2 ao\u00fbt \u00e0 minuit.",
            "title": "D\u00e9ploiement des troupes de couverture fran\u00e7aises par voie ferr\u00e9e",
            "end_date": "1914-08-03 12:00:00",
            "start_date": "1914-07-31 21:00:00",
            "departure_point": "Diverses garnisons en France",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement par transport ferroviaire"
        },
        "16": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "document_source_page": 13,
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais ordonne aux troupes de couverture de se maintenir, avec des consid\u00e9rations politiques limitant singuli\u00e8rement leur libert\u00e9 d'action. Cet ordre pr\u00e9c\u00e8de la d\u00e9cision de mise en place de la couverture. Le gouvernement fran\u00e7ais a ordonn\u00e9 aux troupes de couverture de se maintenir \u00e0 au moins dix kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re pour \u00e9viter tout incident pouvant servir de pr\u00e9texte aux Allemands.",
            "outcome": null,
            "order": "Se maintenir \u00e0 dix kilom\u00e8tres au moins de la fronti\u00e8re.",
            "title": "Ordre de retrait des troupes de couverture fran\u00e7aises \u00e0 10km de la fronti\u00e8re",
            "commander": "Gouvernement fran\u00e7ais",
            "target": null,
            "engagement_type": "Ordre militaire",
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00"
        },
        "17": {
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "order": "Laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et se borner \u00e0 repousser toute attaque d'une troupe entr\u00e9e sur notre territoire.",
            "target": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "engagement_type": "Ordre militaire",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "location": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise",
            "outcome": null,
            "title": "Nouvelles instructions aux troupes fran\u00e7aises le 2 ao\u00fbt",
            "commander": "Gouvernement fran\u00e7ais",
            "description": "Le 2 ao\u00fbt, une nouvelle instruction a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aux troupes fran\u00e7aises de laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et de se limiter \u00e0 repousser les attaques sur le territoire fran\u00e7ais.",
            "document_source_page": 14,
            "executing_unit": "Troupes fran\u00e7aises",
            "end_date": null
        },
        "18": {
            "target": null,
            "order": "Ne pas s'approcher de la fronti\u00e8re franco-belge \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres et \u00e9viter tout incident.",
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "engagement_type": "Ordre militaire",
            "location": "Fronti\u00e8re franco-belge",
            "executing_unit": "Troupes de la 1re r\u00e9gion (Lille), douaniers, forestiers",
            "outcome": null,
            "commander": "Ministre de la Guerre",
            "title": "Ordre de recul des troupes fran\u00e7aises de la fronti\u00e8re franco-belge",
            "document_source_page": 14,
            "description": "Le ministre de la Guerre a recommand\u00e9 au commandant de la 1re r\u00e9gion (Lille) de maintenir les troupes \u00e0 au moins deux kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re franco-belge et d'\u00e9viter tout incident.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "end_date": null
        },
        "19": {
            "description": "Le 3 ao\u00fbt, les troupes de couverture ont re\u00e7u de nouveaux ordres confirmant les instructions du 2 ao\u00fbt, insistant sur le fait de laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s.",
            "title": "Confirmation des ordres de non-agression aux troupes de couverture",
            "document_source_page": 14,
            "end_date": null,
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "location": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise",
            "target": null,
            "order": "Confirmer les ordres du 2 ao\u00fbt: laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et repousser leurs attaques.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "outcome": null,
            "engagement_type": "Ordre militaire",
            "commander": "Gouvernement fran\u00e7ais"
        },
        "20": {
            "order": "\u00c9viter toute violation de la neutralit\u00e9 belge, m\u00eame par fausses nouvelles allemandes.",
            "document_source_page": 14,
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "commander": "Gouvernement fran\u00e7ais",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "description": "Le 4 ao\u00fbt, jour de l'entr\u00e9e allemande en Belgique, des recommandations ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es aux troupes fran\u00e7aises de la fronti\u00e8re pour les avertir des tentatives allemandes de les pousser \u00e0 violer la neutralit\u00e9 belge.",
            "executing_unit": "Troupes fran\u00e7aises de la fronti\u00e8re",
            "engagement_type": "Ordre militaire",
            "outcome": null,
            "location": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise",
            "target": null,
            "title": "Avertissement aux troupes fran\u00e7aises contre la violation de la neutralit\u00e9 belge"
        },
        "21": {
            "commander": "Gouvernement fran\u00e7ais",
            "target": null,
            "executing_unit": "Troupes fran\u00e7aises, aviateurs fran\u00e7ais",
            "document_source_page": 15,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "location": "Territoire belge",
            "engagement_type": "Ordre militaire",
            "title": "Interdiction fran\u00e7aise d'entrer ou survoler le territoire belge",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "description": "Le 4 ao\u00fbt, il a \u00e9t\u00e9 rigoureusement interdit aux troupes et aviateurs fran\u00e7ais de p\u00e9n\u00e9trer ou de survoler le territoire belge sans ordre contraire.",
            "outcome": null,
            "order": "Interdiction rigoureuse de p\u00e9n\u00e9trer ou survoler le territoire belge par patrouilles, cavaliers ou aviateurs."
        },
        "22": {
            "description": "Le 5 ao\u00fbt, sur demande du gouvernement belge, l'interdiction de p\u00e9n\u00e9trer ou survoler le territoire belge par les avions, dirigeables et reconnaissances fran\u00e7aises a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e.",
            "title": "Lev\u00e9e de l'interdiction fran\u00e7aise d'op\u00e9rer en Belgique",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-08-05 00:00:00",
            "document_source_page": 15,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "23": {
            "document_source_page": 15,
            "start_date": "1914-08-03 01:30:00",
            "description": "Le 3 ao\u00fbt \u00e0 1h30 du matin, le ministre d'Allemagne \u00e0 Bruxelles a inform\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res que des dirigeables fran\u00e7ais avaient jet\u00e9 des bombes et une patrouille de cavalerie \u00e9tait entr\u00e9e en territoire allemand, all\u00e9guant des violations du droit des gens.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "title": "Accusations allemandes de violations fran\u00e7aises de leur territoire"
        },
        "24": {
            "start_date": "1914-07-24 00:00:00",
            "title": "All\u00e9gations allemandes de violations fran\u00e7aises du territoire belge",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 15,
            "description": "La Norddeutsche Allgemeine Zeitung a all\u00e9gu\u00e9 que des troupes fran\u00e7aises avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire belge d\u00e8s le 24 juillet, avec des affirmations de t\u00e9moins allemands.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "25": {
            "end_date": null,
            "outcome": null,
            "start_date": "1914-08-02 15:15:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "document_source_page": 18,
            "executing_unit": "Aviateur fran\u00e7ais (all\u00e9gation)",
            "description": "Le 2 ao\u00fbt 1914 \u00e0 15h15, Berlin rapporte qu'un aviateur fran\u00e7ais aurait bombard\u00e9 Nuremberg et ses environs. Cette nouvelle est qualifi\u00e9e de 'fausse' par l'auteur comme pr\u00e9texte au d\u00e9clenchement de la guerre.",
            "order": null,
            "engagement_type": "Bombardement (all\u00e9gation)",
            "target": "Nuremberg",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "location": "Nuremberg, Allemagne",
            "commander": null,
            "title": "All\u00e9gation allemande d'un bombardement fran\u00e7ais sur Nuremberg"
        },
        "26": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "Le 31 juillet 1914, M. Cl\u00e9menceau \u00e9crit dans l'Homme libre que la France lutte pour son existence m\u00eame, soulignant l'unit\u00e9 nationale face \u00e0 la menace.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "D\u00e9claration de M. Cl\u00e9menceau sur la d\u00e9fense nationale",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "document_source_page": 19
        },
        "27": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "description": "Le 31 juillet 1914, M. Gustave Herv\u00e9, dans La Guerre sociale, assure aux soldats et officiers des troupes de couverture qu'ils sont soutenus et peuvent veiller sur les fronti\u00e8res sans arri\u00e8re-pens\u00e9e.",
            "document_source_page": 20,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "title": "D\u00e9claration de M. Gustave Herv\u00e9 \u00e0 l'attention des troupes de couverture"
        },
        "28": {
            "description": "Le 1er ao\u00fbt 1914, \u00e0 16h20, l'ordre de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour les arm\u00e9es de terre et de mer est lanc\u00e9 en France par d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel. Le premier jour de la mobilisation est fix\u00e9 au 2 ao\u00fbt 1914.",
            "title": "Ordre de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale en France",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-08-01 16:20:00",
            "document_source_page": 21,
            "end_date": null
        },
        "29": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "arrival_point": null,
            "executing_unit": "Arm\u00e9es fran\u00e7aises",
            "title": "D\u00e9but de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale fran\u00e7aise",
            "document_source_page": 21,
            "movement_type": "Mobilisation",
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "description": "Le 2 ao\u00fbt 1914 marque le premier jour de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale en France, qui s'accomplit dans le plus grand ordre.",
            "departure_point": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "end_date": null
        },
        "30": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 21,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "Le 1er ao\u00fbt 1914 \u00e0 16h20, l'ordre de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale est lanc\u00e9 en France par d\u00e9cret du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Ce d\u00e9cret ordonne la mobilisation des arm\u00e9es de terre et de mer, ainsi que la r\u00e9quisition des animaux, voitures et harnais n\u00e9cessaires. Le premier jour officiel de la mobilisation est fix\u00e9 au dimanche 2 ao\u00fbt 1914. Tout Fran\u00e7ais soumis aux obligations militaires est tenu d'ob\u00e9ir aux prescriptions de son fascicule de mobilisation sous peine de sanctions.",
            "start_date": "1914-08-01 16:20:00",
            "title": "D\u00e9cret de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale en France",
            "end_date": "1914-08-02 00:00:00"
        },
        "31": {
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "description": "Adoption de la loi militaire du 7 ao\u00fbt 1913, pr\u00e9sent\u00e9e par M. Briand et M. Etienne. Cette loi visait \u00e0 am\u00e9liorer la couverture militaire et la mobilisation en prolongeant le service militaire en r\u00e9ponse \u00e0 la faible natalit\u00e9. Elle fut vivement combattue par les socialistes et de nombreux radicaux, notamment Jaur\u00e8s, mais fut finalement adopt\u00e9e gr\u00e2ce aux efforts de M. Barthou et des g\u00e9n\u00e9raux Joffre et Pau.",
            "document_source_page": 24,
            "title": "Promulgation de la loi militaire du 7 ao\u00fbt 1913 sur la prolongation du service militaire",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "32": {
            "document_source_page": 25,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "start_date": "1913-01-01 00:00:00",
            "description": "La nouvelle loi de 1913 fut adopt\u00e9e pour prolonger la dur\u00e9e du service militaire actif, abaissant l'\u00e2ge d'incorporation \u00e0 vingt ans et conduisant \u00e0 l'incorporation simultan\u00e9e des classes de 1912 et 1913.",
            "title": "Adoption de la Loi de 1913 sur le service militaire",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "33": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "target": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise (contingents 1912 et 1913)",
            "commander": null,
            "start_date": "1913-12-01 00:00:00",
            "end_date": "1914-02-28 23:59:59",
            "title": "Instruction des contingents 1912 et 1913",
            "engagement_type": "entra\u00eenement",
            "outcome": "Insuffisance tactique de certaines unit\u00e9s",
            "location": null,
            "document_source_page": 26,
            "order": null,
            "description": "Pendant l'hiver 1913-1914, les contingents de 1912 et 1913 furent instruits par des cadres affaiblis, r\u00e9sultant en une insuffisance tactique appr\u00e9ciable pour certaines troupes fran\u00e7aises en ao\u00fbt."
        },
        "34": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 28,
            "location": null,
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "engagement_type": "mobilisation",
            "outcome": null,
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "executing_unit": "Officiers de compl\u00e9ment fran\u00e7ais",
            "commander": null,
            "target": "Officiers de compl\u00e9ment",
            "title": "Appel des officiers de compl\u00e9ment",
            "description": "Le 30 juillet 1914, les officiers de compl\u00e9ment de certaines formations furent appel\u00e9s par t\u00e9l\u00e9grammes individuels.",
            "order": "T\u00e9l\u00e9grammes individuels"
        },
        "35": {
            "description": "Le 31 juillet 1914, les r\u00e9servistes de l'arm\u00e9e territoriale (R.A.T.), futurs G.V.C. (Garde des Voies de Communication), furent pr\u00e9venus de se pr\u00e9senter \u00e0 leur poste le soir du 1er ao\u00fbt.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "order": "Notification de se pr\u00e9senter au poste",
            "outcome": null,
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "commander": null,
            "target": "Garde des voies de communication",
            "executing_unit": "R\u00e9servistes de l'arm\u00e9e territoriale (R.A.T.)",
            "location": null,
            "engagement_type": "mobilisation",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 28,
            "end_date": "1914-08-01 23:59:59",
            "title": "Notification des r\u00e9servistes de l'arm\u00e9e territoriale"
        },
        "36": {
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "departure_point": null,
            "movement_type": "Transport ferroviaire de mobilisation",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 28,
            "title": "Suspension du trafic ferroviaire priv\u00e9 et transports de mobilisation",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "description": "Le 2 ao\u00fbt 1914 \u00e0 18h, le trafic ferroviaire priv\u00e9 fut suspendu. L'horaire militaire fut mis en place le 3 ao\u00fbt \u00e0 minuit, permettant des transports de mobilisation intenses, dont pr\u00e8s de 600 trains sur le r\u00e9seau de l'Est les 3 et 4 ao\u00fbt.",
            "end_date": "1914-08-04 23:59:59",
            "start_date": "1914-08-02 18:00:00",
            "arrival_point": null
        },
        "37": {
            "description": "Le 29 juillet 1914, le gouvernement belge d\u00e9cida de mettre l'arm\u00e9e sur le pied de paix renforc\u00e9, rappelant trois classes de milice pour atteindre des effectifs comparables aux puissances voisines. Le gouvernement belge d\u00e9cide de mettre l'arm\u00e9e sur le pied de paix renforc\u00e9 en rappelant trois classes de milice, augmentant les effectifs \u00e0 des chiffres analogues \u00e0 ceux des zones fronti\u00e8res des Puissances voisines.",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 29,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-07-29 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "title": "D\u00e9cision belge de renforcement militaire"
        },
        "38": {
            "outcome": "L'arm\u00e9e belge devait atteindre 350.000 hommes, dont 175.000 pour l'arm\u00e9e de campagne, mais ce r\u00e9sultat ne pouvait \u00eatre atteint qu'en 1918. Actuellement, 110.000 hommes d'arm\u00e9e de campagne sont mobilisables.",
            "target": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e belge",
            "commander": null,
            "description": "D\u00e8s le 31 juillet 1914 \u00e0 19 heures, la mobilisation partielle de l'arm\u00e9e belge fut suivie de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, visant un effectif de 350 000 hommes (175 000 pour l'arm\u00e9e de campagne), objectif non atteignable avant 1918.",
            "start_date": "1914-07-31 19:00:00",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 29,
            "location": "Belgique",
            "engagement_type": "Mobilisation",
            "title": "Mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de l'arm\u00e9e belge",
            "order": "Mobilisation g\u00e9n\u00e9rale"
        },
        "39": {
            "document_source_page": 30,
            "title": "Mobilisation rapide de la flotte britannique",
            "location": "Grande-Bretagne",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "executing_unit": "Flotte britannique",
            "engagement_type": "Mobilisation",
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "target": null,
            "order": null,
            "outcome": "Mobilisation de la flotte r\u00e9ussie et sans retard. L'envoi de l'arm\u00e9e sur le continent est retard\u00e9.",
            "commander": null,
            "description": "La flotte britannique, d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9e pour des man\u0153uvres, a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9e sans retard. En revanche, l'envoi de l'arm\u00e9e sur le continent a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 par des h\u00e9sitations."
        },
        "40": {
            "document_source_page": 31,
            "title": "H\u00e9sitations du cabinet britannique sur la coop\u00e9ration militaire",
            "description": "Le 4 ao\u00fbt, le cabinet britannique n'avait pas encore d\u00e9cid\u00e9 la nature de sa coop\u00e9ration militaire, et M. Paul Cambon tentait d'obtenir une d\u00e9cision rapide concernant l'envoi du corps exp\u00e9ditionnaire anglais sur le continent.",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2"
        },
        "41": {
            "end_date": null,
            "title": "D\u00e9claration de guerre et vote des cr\u00e9dits par le Parlement britannique",
            "start_date": "1914-08-06 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 31,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "description": "Le 6 ao\u00fbt, lors d'une s\u00e9ance des Communes, le Premier ministre M. Asquith d\u00e9clare l'intention de la Grande-Bretagne d'entrer en guerre pour remplir ses obligations internationales et d\u00e9fendre les nations faibles. La Chambre vote imm\u00e9diatement un cr\u00e9dit de 100 millions de livres et l'augmentation de l'arm\u00e9e \u00e0 500.000 hommes."
        },
        "42": {
            "start_date": "1914-08-06 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 32,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "description": "\u00c0 la suite de la d\u00e9mission de deux ministres, Lord Kitchener est nomm\u00e9 ministre de la Guerre, et la mobilisation de l'arm\u00e9e britannique est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e.",
            "title": "Nomination de Lord Kitchener et d\u00e9cret de mobilisation britannique",
            "end_date": null
        },
        "43": {
            "executing_unit": "Corps exp\u00e9ditionnaire britannique",
            "end_date": "1914-08-15 00:00:00",
            "start_date": "1914-08-09 00:00:00",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "departure_point": "Grande-Bretagne",
            "title": "D\u00e9but du transport du corps exp\u00e9ditionnaire britannique vers la France",
            "description": "Les premiers transports de vivres et de mat\u00e9riel britanniques sont pr\u00e9vus pour la France le 9 ao\u00fbt. Les troupes suivront, avec l'objectif de r\u00e9unir 100 000 hommes sur la c\u00f4te fran\u00e7aise d'ici le 15 ao\u00fbt.",
            "document_source_page": 32,
            "arrival_point": "C\u00f4te fran\u00e7aise (quatre points)",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "movement_type": "Transport maritime"
        }
    }
}