{
    "_default": {
        "1": {
            "end_date": null,
            "description": "Pendant de longues ann\u00e9es, seuls les 6e et 7e corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais tenaient garnison sur la partie de la fronti\u00e8re entre le Luxembourg et la Suisse, entra\u00eenant une r\u00e9elle inf\u00e9riorit\u00e9 par rapport aux forces allemandes.",
            "document_source_page": 11,
            "location": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise (entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse)",
            "outcome": "inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique face aux forces allemandes",
            "executing_unit": "6e et 7e corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "start_date": null,
            "order": null,
            "title": "Garnison initiale fran\u00e7aise sur la fronti\u00e8re Luxembourg-Suisse",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "commander": null,
            "target": null,
            "engagement_type": "garnison"
        },
        "2": {
            "title": "D\u00e9ploiement initial allemand sur la fronti\u00e8re fran\u00e7aise",
            "description": "Pendant de longues ann\u00e9es, au moins quatre corps d'arm\u00e9e allemands (VIIIe, XVIe, XVe et XIVe) bordaient la fronti\u00e8re fran\u00e7aise ou en \u00e9taient \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate, assurant une sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.",
            "start_date": null,
            "outcome": "sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique initiale face aux forces fran\u00e7aises",
            "executing_unit": "VIIIe, XVIe, XVe et XIVe corps d'arm\u00e9e allemands",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande (proximit\u00e9 du Luxembourg et de la Suisse)",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "commander": null,
            "end_date": null,
            "engagement_type": "d\u00e9ploiement",
            "target": null,
            "document_source_page": 11,
            "order": null
        },
        "3": {
            "document_source_page": 11,
            "title": "R\u00e9organisation des corps d'arm\u00e9e et des r\u00e9gions militaires fran\u00e7aises",
            "description": "Cr\u00e9ation des 20e et 21e corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais, qui furent intercal\u00e9s entre les 6e et 7e corps, et remaniement des r\u00e9gions militaires pour \u00e9tendre la 2e r\u00e9gion au nord-est. Ces mesures ont sensiblement am\u00e9lior\u00e9 la couverture frontali\u00e8re fran\u00e7aise.",
            "start_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null
        },
        "4": {
            "document_source_page": 11,
            "outcome": "am\u00e9lioration de la couverture frontali\u00e8re",
            "title": "D\u00e9ploiement de cinq corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais en 1914",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "executing_unit": "Cinq corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais",
            "start_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "target": null,
            "engagement_type": "d\u00e9ploiement",
            "end_date": "1914-12-31 23:59:59",
            "location": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise (entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse)",
            "order": null,
            "commander": null,
            "description": "En 1914, la France disposait de cinq corps d'arm\u00e9e pour la couverture de sa fronti\u00e8re situ\u00e9e entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse."
        },
        "5": {
            "title": "R\u00e9organisation des corps d'arm\u00e9e et r\u00e9gions militaires fran\u00e7aises",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "titre_du_document",
            "description": "La France a cr\u00e9\u00e9 deux nouveaux corps d'arm\u00e9e, les 20e et 21e, et a remani\u00e9 ses r\u00e9gions militaires pour renforcer la couverture de la fronti\u00e8re entre le Luxembourg et la Suisse, am\u00e9liorant ainsi sa position strat\u00e9gique avant 1914.",
            "start_date": null,
            "document_source_page": 11,
            "end_date": null
        },
        "6": {
            "description": "La loi du 7 ao\u00fbt 1913, portant la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans en France, a \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e, am\u00e9liorant grandement les effectifs des unit\u00e9s de couverture fran\u00e7aises et la situation de l'arm\u00e9e active juste avant le d\u00e9clenchement de la guerre.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "title": "Promulgation de la loi des trois ans (France)",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 12
        },
        "7": {
            "title": "Ordre de maintien pour les troupes de couverture (France)",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais donne l'ordre aux troupes de couverture de se maintenir.",
            "document_source_page": 13,
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2"
        },
        "8": {
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "D\u00e9cision de mise en place de la couverture (France)",
            "description": "Apr\u00e8s la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne, le gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9cide la mise en place de la couverture.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 13
        },
        "9": {
            "executing_unit": "Troupes fran\u00e7aises de couverture",
            "end_date": "1914-08-03 12:00:00",
            "start_date": "1914-07-31 21:00:00",
            "document_source_page": 13,
            "departure_point": null,
            "movement_type": "d\u00e9ploiement",
            "arrival_point": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "description": "Transports ferroviaires pour la mise en place de la couverture des troupes fran\u00e7aises, commenc\u00e9s le 31 juillet \u00e0 21h et termin\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "title": "Transports de couverture ferroviaires (France)"
        },
        "10": {
            "end_date": null,
            "description": "La France a cr\u00e9\u00e9 deux nouveaux corps d'arm\u00e9e, les 20e et 21e, et a remani\u00e9 ses r\u00e9gions militaires pour renforcer la couverture de la fronti\u00e8re entre le Luxembourg et la Suisse, am\u00e9liorant ainsi sa position strat\u00e9gique avant 1914.",
            "document_source_page": 11,
            "start_date": null,
            "document_source": "titre_du_document",
            "title": "R\u00e9organisation des corps d'arm\u00e9e et r\u00e9gions militaires fran\u00e7aises",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "11": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "document_source_page": 12,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "end_date": null,
            "description": "La loi du 7 ao\u00fbt 1913, portant la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans en France, a \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e, am\u00e9liorant grandement les effectifs des unit\u00e9s de couverture fran\u00e7aises et la situation de l'arm\u00e9e active juste avant le d\u00e9clenchement de la guerre.",
            "title": "Promulgation de la loi des trois ans (France)"
        },
        "12": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "document_source_page": 13,
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "end_date": null,
            "title": "Ordre de maintien pour les troupes de couverture (France)",
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais donne l'ordre aux troupes de couverture de se maintenir."
        },
        "13": {
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "document_source_page": 13,
            "description": "Apr\u00e8s la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne, le gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9cide la mise en place de la couverture.",
            "title": "D\u00e9cision de mise en place de la couverture (France)",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "14": {
            "title": "Transports de couverture ferroviaires (France)",
            "description": "Transports ferroviaires pour la mise en place de la couverture des troupes fran\u00e7aises, commenc\u00e9s le 31 juillet \u00e0 21h et termin\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h.",
            "movement_type": "d\u00e9ploiement",
            "document_source_page": 13,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "departure_point": null,
            "end_date": "1914-08-03 12:00:00",
            "executing_unit": "Troupes fran\u00e7aises de couverture",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "arrival_point": null,
            "start_date": "1914-07-31 21:00:00"
        },
        "15": {
            "document_source": "titre_du_document",
            "title": "Instruction fran\u00e7aise du 2 ao\u00fbt 1914 sur les hostilit\u00e9s",
            "end_date": null,
            "description": "Nouvelle instruction du gouvernement fran\u00e7ais prescrivant de laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et de repousser toute attaque sur le territoire fran\u00e7ais.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 14,
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00"
        },
        "16": {
            "arrival_point": "Positionnement \u00e0 au moins 2 km de la fronti\u00e8re franco-belge",
            "description": "Recommandations sp\u00e9ciales du ministre de la Guerre au commandant de la 1re r\u00e9gion (Lille) d'\u00e9viter tout incident \u00e0 la fronti\u00e8re franco-belge et de maintenir les troupes \u00e0 au moins deux kilom\u00e8tres de celle-ci.",
            "executing_unit": "Troupes de la 1re r\u00e9gion (Lille)",
            "movement_type": "Restriction de mouvement/positionnement",
            "document_source_page": 14,
            "document_source": "titre_du_document",
            "title": "Ordre de maintien des troupes \u00e0 la fronti\u00e8re franco-belge",
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "departure_point": null,
            "end_date": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes"
        },
        "17": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "end_date": null,
            "description": "Nouveaux ordres aux troupes de couverture confirmant l'instruction du 2 ao\u00fbt de laisser aux Allemands la responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et de se borner \u00e0 repousser leurs attaques.",
            "title": "Confirmation des ordres aux troupes de couverture (3 ao\u00fbt 1914)",
            "document_source": "titre_du_document",
            "document_source_page": 14
        },
        "18": {
            "arrival_point": null,
            "movement_type": "Restriction de mouvement/survol",
            "document_source": "titre_du_document",
            "description": "Interdiction formelle aux troupes fran\u00e7aises, y compris les patrouilles, les cavaliers et les aviateurs, de p\u00e9n\u00e9trer ou survoler le territoire belge afin de ne pas violer sa neutralit\u00e9, malgr\u00e9 la p\u00e9n\u00e9tration allemande.",
            "departure_point": null,
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "document_source_page": 14,
            "executing_unit": "Troupes fran\u00e7aises de la fronti\u00e8re, aviateurs",
            "title": "Interdiction de p\u00e9n\u00e9trer le territoire belge pour les troupes fran\u00e7aises",
            "event_kind": "Mouvement de troupes"
        },
        "19": {
            "end_date": null,
            "document_source_page": 15,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "Lev\u00e9e de l'interdiction de survol et reconnaissance du territoire belge",
            "document_source": "titre_du_document",
            "description": "Lev\u00e9e de l'interdiction de survol et de reconnaissance du territoire belge pour les avions et dirigeables fran\u00e7ais, suite \u00e0 la demande du gouvernement belge.",
            "start_date": "1914-08-05 00:00:00"
        },
        "20": {
            "title": "Accusations allemandes de violations du territoire par la France (3 ao\u00fbt 1914)",
            "document_source": "titre_du_document",
            "start_date": "1914-08-03 01:30:00",
            "description": "Le ministre d'Allemagne \u00e0 Bruxelles transmet de fausses accusations selon lesquelles des dirigeables fran\u00e7ais auraient jet\u00e9 des bombes et une patrouille de cavalerie serait entr\u00e9e en territoire allemand.",
            "document_source_page": 15,
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "21": {
            "description": "La Norddeutsche Allgemeine Zeitung all\u00e8gue, sans fondement, que des troupes fran\u00e7aises arm\u00e9es auraient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire belge d\u00e8s le 24 juillet.",
            "document_source": "titre_du_document",
            "start_date": "1914-07-24 00:00:00",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 15,
            "title": "All\u00e9gations allemandes de p\u00e9n\u00e9tration de troupes fran\u00e7aises en Belgique (d\u00e8s le 24 juillet 1914)"
        }
    }
}