{
    "_default": {
        "1": {
            "end_date": "1913-12-31 23:59:59",
            "description": "Deux corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais (6\u00ba et 7\u00ba) tenaient garnison sur la partie des fronti\u00e8res fran\u00e7aises situ\u00e9e entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse. Ils \u00e9taient en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique par rapport aux corps d'arm\u00e9e allemands (VIII\u00ba, XVI\u00ba, XV\u00ba et XIV\u00ba) bordant cette fronti\u00e8re.",
            "start_date": "1900-01-01 00:00:00",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement/Garnison",
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re franco-allemande, entre le Luxembourg et la Suisse",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "executing_unit": "6\u00ba et 7\u00ba corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais ; VIII\u00ba, XVI\u00ba, XV\u00ba et XIV\u00ba corps d'arm\u00e9e allemands",
            "departure_point": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "title": "D\u00e9ploiement initial des corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais (6\u00ba et 7\u00ba) et allemands le long de la fronti\u00e8re franco-allemande avant 1914",
            "document_source_page": 11
        },
        "2": {
            "title": "R\u00e9organisation et Renforcement de la Couverture Frontali\u00e8re Fran\u00e7aise (Cr\u00e9ation et D\u00e9ploiement des 20e et 21e Corps d'Arm\u00e9e, et Extension de la 2e R\u00e9gion Militaire)",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise (notamment 6e, 7e, 20e et 21e corps d'arm\u00e9e)",
            "description": "En 1913, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise a entrepris une r\u00e9organisation majeure pour renforcer la d\u00e9fense de la fronti\u00e8re franco-allemande, particuli\u00e8rement entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse. Cela a inclus la cr\u00e9ation des 20e et 21e corps d'arm\u00e9e, qui furent ensuite intercal\u00e9s entre les 6e et 7e corps d'arm\u00e9e d\u00e9j\u00e0 stationn\u00e9s. De plus, les r\u00e9gions militaires fran\u00e7aises ont \u00e9t\u00e9 remani\u00e9es, avec l'extension de la 2e r\u00e9gion vers le nord-est, afin d'am\u00e9liorer significativement la couverture militaire de la fronti\u00e8re.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "start_date": "1913-01-01 00:00:00",
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande, entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse",
            "end_date": null,
            "outcome": "Am\u00e9lioration de la couverture militaire",
            "document_source_page": 11
        },
        "3": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "description": "La loi du 7 ao\u00fbt 1913 a prolong\u00e9 la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans, am\u00e9liorant ainsi la situation de l'arm\u00e9e active fran\u00e7aise et sa capacit\u00e9 de mobilisation.",
            "end_date": null,
            "title": "Promulgation de la Loi des Trois Ans",
            "document_source_page": 12,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "4": {
            "title": "Ordre du gouvernement aux troupes de couverture de rester \u00e0 distance de la fronti\u00e8re",
            "end_date": null,
            "description": "Le gouvernement a donn\u00e9 l'ordre aux troupes de se maintenir \u00e0 dix kilom\u00e8tres au moins de la fronti\u00e8re pour \u00e9viter tout incident qui servirait de pr\u00e9texte aux Allemands.",
            "document_source_page": 13,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00"
        },
        "5": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "Apr\u00e8s la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne, le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 la mise en place de la couverture de ses troupes.",
            "document_source_page": 13,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "end_date": null,
            "title": "D\u00e9cision gouvernementale fran\u00e7aise de mise en place de la couverture des troupes"
        },
        "6": {
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "departure_point": null,
            "title": "D\u00e9ploiement et transport ferroviaire des troupes de couverture fran\u00e7aises vers les fronti\u00e8res",
            "end_date": "1914-08-03 12:00:00",
            "start_date": "1914-07-31 21:00:00",
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "description": "Les transports n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place de la couverture par voies ferr\u00e9es, d\u00e9but\u00e9s le 31 juillet \u00e0 21 heures, furent termin\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12 heures, s'accomplissant avec une extr\u00eame r\u00e9gularit\u00e9 et sans retard appr\u00e9ciable. Ce d\u00e9ploiement strat\u00e9gique a conduit les troupes de couverture aux fronti\u00e8res fran\u00e7aises.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement strat\u00e9gique; Transport ferroviaire",
            "document_source_page": 13,
            "arrival_point": "Fronti\u00e8res fran\u00e7aises"
        },
        "7": {
            "title": "Recommandations du ministre de la Guerre pour \u00e9viter les incidents sur la fronti\u00e8re franco-belge",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 14,
            "description": "Le ministre de la Guerre a adress\u00e9 au commandant de la 1re r\u00e9gion (Lille) des recommandations sp\u00e9ciales pour \u00e9viter tout incident sur la fronti\u00e8re franco-belge, en maintenant les troupes \u00e0 au moins deux kilom\u00e8tres de celle-ci.",
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00"
        },
        "8": {
            "description": "Des instructions gouvernementales ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises aux troupes de couverture \u00e0 partir du 2 ao\u00fbt 1914, confirm\u00e9es et pr\u00e9cis\u00e9es le 3 ao\u00fbt, leur prescrivant de laisser aux adversaires l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et de se borner \u00e0 repousser toute attaque d'une troupe entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais.",
            "document_source_page": 14,
            "title": "Instructions gouvernementales fran\u00e7aises sur la non-provocation et la l\u00e9gitime d\u00e9fense des fronti\u00e8res",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00"
        },
        "9": {
            "document_source_page": 14,
            "title": "Recommandations aux troupes frontali\u00e8res concernant la neutralit\u00e9 belge et les fausses nouvelles allemandes",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "Des recommandations ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es aux troupes de la fronti\u00e8re concernant les tentatives allemandes de provoquer une violation de la neutralit\u00e9 belge par de fausses nouvelles.",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "10": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "engagement_type": "Mouvement de troupes",
            "order": null,
            "commander": null,
            "title": "P\u00e9n\u00e9tration allemande en Belgique",
            "outcome": null,
            "executing_unit": "Allemands",
            "location": "Belgique",
            "target": "Belgique",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "description": "Les adversaires (Allemands) ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en Belgique.",
            "document_source_page": 14
        },
        "11": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 14,
            "description": "Des instructions gouvernementales ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises aux troupes de couverture \u00e0 partir du 2 ao\u00fbt 1914, confirm\u00e9es et pr\u00e9cis\u00e9es le 3 ao\u00fbt, leur prescrivant de laisser aux adversaires l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et de se borner \u00e0 repousser toute attaque d'une troupe entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais.",
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "title": "Instructions gouvernementales fran\u00e7aises sur la non-provocation et la l\u00e9gitime d\u00e9fense des fronti\u00e8res",
            "end_date": null
        },
        "12": {
            "commander": "Ministre de la Guerre",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "location": "Fronti\u00e8re franco-belge",
            "end_date": null,
            "engagement_type": "ordre",
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "title": "Ordre de non-approche et recommandations du Ministre de la Guerre pour la fronti\u00e8re franco-belge",
            "document_source_page": 14,
            "executing_unit": "Troupes de la 1re r\u00e9gion (Lille), douaniers, forestiers",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "order": "Ne pas s'approcher de la fronti\u00e8re franco-belge \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres et \u00e9viter tout incident.",
            "description": "Le ministre de la Guerre a adress\u00e9 des recommandations sp\u00e9ciales au commandant de la 1re r\u00e9gion (Lille) pour \u00e9viter tout incident \u00e0 la fronti\u00e8re franco-belge, en maintenant les troupes \u00e0 au moins deux kilom\u00e8tres et en recommandant aux douaniers et forestiers d'\u00e9viter les incidents.",
            "outcome": null,
            "target": null
        },
        "13": {
            "commander": null,
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "order": "Interdiction rigoureuse de p\u00e9n\u00e9trer ou survoler le territoire belge.",
            "description": "Recommandations aux troupes de la fronti\u00e8re interdisant formellement de p\u00e9n\u00e9trer ou de survoler le territoire belge, m\u00eame par patrouilles ou aviateurs, pour \u00e9viter de violer la neutralit\u00e9 belge.",
            "target": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "engagement_type": "ordre",
            "outcome": null,
            "title": "Interdiction formelle aux troupes fran\u00e7aises de p\u00e9n\u00e9trer ou survoler le territoire belge",
            "executing_unit": "Troupes de la fronti\u00e8re, patrouilles, cavaliers, aviateurs",
            "document_source_page": 14,
            "end_date": null,
            "location": "Fronti\u00e8re belge",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "14": {
            "document_source_page": 14,
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "title": "Recommandations aux troupes frontali\u00e8res face aux tentatives allemandes de provoquer une violation de la neutralit\u00e9 belge",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "Des recommandations ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es aux troupes de la fronti\u00e8re concernant les tentatives allemandes de provoquer une violation de la neutralit\u00e9 belge par de fausses nouvelles."
        },
        "15": {
            "description": "Les adversaires (Allemands) ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en Belgique.",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 14,
            "title": "P\u00e9n\u00e9tration allemande en Belgique",
            "location": "Belgique",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "target": "Belgique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "outcome": null,
            "executing_unit": "Allemands",
            "commander": null,
            "engagement_type": "Mouvement de troupes",
            "order": null
        },
        "16": {
            "document_source_page": 15,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "description": "La Norddeutsche Allgemeine Zeitung all\u00e8gue que des troupes fran\u00e7aises en armes ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire belge d\u00e8s le 24 juillet. Cette assertion a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9e fausse ult\u00e9rieurement.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "All\u00e9gations de la presse allemande sur de pr\u00e9tendues incursions fran\u00e7aises en Belgique (24 juillet 1914)",
            "start_date": "1914-07-24 00:00:00"
        },
        "17": {
            "document_source_page": 15,
            "start_date": "1914-08-03 01:30:00",
            "title": "D\u00e9marche diplomatique allemande all\u00e9guant de fausses incursions fran\u00e7aises en territoire allemand (3 ao\u00fbt 1914)",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "Le ministre d'Allemagne \u00e0 Bruxelles notifie au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res de pr\u00e9tendues incursions fran\u00e7aises en territoire allemand, incluant des bombardements par dirigeables et l'entr\u00e9e d'une patrouille de cavalerie. Cette d\u00e9marche diplomatique all\u00e8gue de fausses violations.",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "18": {
            "end_date": null,
            "title": "Lev\u00e9e de l'interdiction fran\u00e7aise de p\u00e9n\u00e9tration/survol du territoire belge (sur demande belge)",
            "description": "Sur demande du gouvernement belge, la d\u00e9fense de p\u00e9n\u00e9trer ou survoler le territoire belge pour les avions, dirigeables et reconnaissances fran\u00e7aises est lev\u00e9e.",
            "document_source_page": 15,
            "start_date": "1914-08-05 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        }
    }
}