{
    "_default": {
        "1": {
            "end_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "document_source_page": 11,
            "outcome": "Inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique des troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "target": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "engagement_type": "Positionnement des troupes",
            "executing_unit": "6e et 7e corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais, VIIIe, XVIe, XVe et XIVe corps d'arm\u00e9e allemands",
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande entre le Luxembourg et la Suisse",
            "title": "Disposition initiale des troupes sur la fronti\u00e8re franco-allemande",
            "description": "Deux corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais (6e et 7e) \u00e9taient en garnison sur la fronti\u00e8re franco-allemande entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse, face \u00e0 quatre corps d'arm\u00e9e allemands (VIIIe, XVIe, XVe et XIVe), r\u00e9sultant en une inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour les troupes de couverture fran\u00e7aises.",
            "start_date": null,
            "commander": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "order": null
        },
        "2": {
            "commander": null,
            "outcome": "Cinq corps d'arm\u00e9e (7e, 21e, 20e, 6e, 2e) d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la couverture en 1914",
            "description": "Cr\u00e9ation des 20e et 21e corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais qui s'intercalent entre les 6e et 7e corps, et remaniement des r\u00e9gions pour \u00e9tendre la 2e r\u00e9gion au nord-est, portant \u00e0 cinq le nombre de corps d'arm\u00e9e (7e, 21e, 20e, 6e, 2e) destin\u00e9s \u00e0 la couverture en 1914. Cette r\u00e9organisation visait l'am\u00e9lioration de la d\u00e9fense des fronti\u00e8res.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "engagement_type": "R\u00e9organisation",
            "location": "Fronti\u00e8res fran\u00e7aises (entre Luxembourg et Suisse)",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "end_date": null,
            "target": "Am\u00e9lioration de la d\u00e9fense des fronti\u00e8res",
            "document_source_page": 11,
            "order": null,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise (6e, 7e, 20e, 21e corps d'arm\u00e9e, 2e r\u00e9gion)",
            "title": "R\u00e9organisation et renforcement du dispositif de couverture fran\u00e7ais en 1914"
        },
        "3": {
            "end_date": null,
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "title": "Promulgation de la loi des trois ans en France",
            "document_source_page": 12,
            "description": "Promulgation de la loi du 7 ao\u00fbt 1913 portant la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "tome_2.md"
        },
        "4": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "D\u00e9cision fran\u00e7aise de d\u00e9ploiement de la couverture",
            "document_source": "tome_2.md",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 13,
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "description": "Suite \u00e0 la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne, le gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9cide la mise en place de ses troupes de couverture."
        },
        "5": {
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement",
            "document_source_page": 13,
            "start_date": "1914-07-31 21:00:00",
            "departure_point": null,
            "arrival_point": "Fronti\u00e8res fran\u00e7aises",
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "title": "Transports ferroviaires des troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "document_source": "tome_2.md",
            "description": "D\u00e9but le 31 juillet \u00e0 21h00 des transports ferroviaires n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place des troupes de couverture, achev\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h00.",
            "end_date": "1914-08-03 12:00:00"
        },
        "6": {
            "title": "Accroissement des effectifs de l'arm\u00e9e active fran\u00e7aise (1913-1914)",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "engagement_type": "Effectifs militaires",
            "outcome": "Accroissement de 221 000 hommes",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "end_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "commander": null,
            "order": null,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "start_date": "1913-01-01 00:00:00",
            "document_source_page": 13,
            "location": "France",
            "description": "L'effectif r\u00e9el de l'arm\u00e9e active fran\u00e7aise passe de 517 000 hommes au 1er janvier 1913 \u00e0 738 000 hommes au 1er janvier 1914.",
            "target": null
        },
        "7": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "end_date": null,
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9cide la mise en place de la couverture, suite \u00e0 la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "D\u00e9cision fran\u00e7aise de mise en place de la couverture",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "document_source_page": 13
        },
        "8": {
            "executing_unit": "Troupes fran\u00e7aises",
            "end_date": "1914-08-03 12:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "arrival_point": "Fronti\u00e8res",
            "movement_type": "Transport de troupes",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "title": "Transports ferroviaires pour la couverture fran\u00e7aise",
            "description": "Transports ferroviaires des troupes fran\u00e7aises pour la mise en place de la couverture, termin\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h00.",
            "start_date": "1914-07-31 21:00:00",
            "departure_point": null,
            "document_source_page": 13
        },
        "9": {
            "document_source_page": 13,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "title": "Ordre fran\u00e7ais de maintien \u00e0 distance de la fronti\u00e8re",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais ordonne aux troupes de se maintenir \u00e0 au moins dix kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re pour \u00e9viter tout incident.",
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00"
        },
        "10": {
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "document_source_page": 14,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "end_date": null,
            "title": "Instruction fran\u00e7aise sur la r\u00e9ponse aux hostilit\u00e9s",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Instruction fran\u00e7aise de laisser aux Allemands la responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et de se limiter \u00e0 repousser les attaques sur le territoire fran\u00e7ais."
        },
        "11": {
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "document_source_page": 14,
            "description": "Le ministre de la Guerre recommande aux troupes de la 1re r\u00e9gion (Lille) de ne pas approcher la fronti\u00e8re franco-belge \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "Recommandations fran\u00e7aises pour la fronti\u00e8re franco-belge"
        },
        "12": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "end_date": null,
            "description": "Nouveaux ordres fran\u00e7ais aux troupes de couverture confirmant l'ordre de laisser la responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s aux Allemands et de repousser leurs attaques.",
            "title": "Confirmation des ordres aux troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "document_source_page": 14,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "13": {
            "document_source_page": 14,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "end_date": null,
            "description": "Recommandations fran\u00e7aises aux troupes de la fronti\u00e8re interdisant formellement de p\u00e9n\u00e9trer ou de survoler le territoire belge pour ne pas violer sa neutralit\u00e9.",
            "title": "Interdiction fran\u00e7aise de violation de la neutralit\u00e9 belge"
        },
        "14": {
            "start_date": "1914-08-05 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 15,
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "description": "Sur demande du gouvernement belge, la d\u00e9fense fran\u00e7aise de p\u00e9n\u00e9trer ou de survoler le territoire belge a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e pour les avions, dirigeables et reconnaissances.",
            "title": "Lev\u00e9e de l'interdiction de survol et p\u00e9n\u00e9tration du territoire belge pour les forces fran\u00e7aises"
        },
        "15": {
            "description": "Le ministre d'Allemagne \u00e0 Bruxelles a all\u00e9gu\u00e9 que des dirigeables fran\u00e7ais avaient jet\u00e9 des bombes et qu'une patrouille de cavalerie fran\u00e7aise \u00e9tait entr\u00e9e en territoire allemand.",
            "start_date": "1914-08-03 01:30:00",
            "title": "All\u00e9gations allemandes d'incursions fran\u00e7aises en territoire allemand (3 ao\u00fbt)",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "document_source_page": 15,
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "16": {
            "description": "La Norddeutsche Allgemeine Zeitung a all\u00e9gu\u00e9 que, d\u00e8s le 24 juillet, des troupes fran\u00e7aises en armes avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire belge, avec de faux t\u00e9moignages allemands.",
            "document_source_page": 15,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "title": "All\u00e9gations allemandes de p\u00e9n\u00e9tration de troupes fran\u00e7aises en Belgique (24 juillet)",
            "start_date": "1914-07-24 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null
        },
        "17": {
            "document_source_page": 16,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "departure_point": null,
            "title": "D\u00e9ploiement des corps d'arm\u00e9e allemands \u00e0 la fronti\u00e8re fran\u00e7aise",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement",
            "end_date": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "executing_unit": "XIV\u00b0 (Carlsruhe), XV\u00b0 (Strasbourg), XXI\u00b0 (Sarrebruck), XVI\u00b0 (Metz), II\u00b0 corps bavarois (Wurtzbourg), VIII\u00b0 corps (Coblentz)",
            "description": "Six corps d'arm\u00e9e allemands (XIV\u00b0, XV\u00b0, XXI\u00b0, XVI\u00b0 au contact direct ; II\u00b0 bavarois et VIII\u00b0 \u00e0 proximit\u00e9) sont positionn\u00e9s face aux cinq corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais.",
            "start_date": null,
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise / Proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise"
        },
        "18": {
            "start_date": "1914-07-25 00:00:00",
            "description": "Les premi\u00e8res mesures allemandes en vue d'une mobilisation auraient \u00e9t\u00e9 prises le matin du 25 juillet, sinon \u00e0 une date ant\u00e9rieure.",
            "document_source_page": 17,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "title": "D\u00e9but des mesures de mobilisation allemandes"
        },
        "19": {
            "description": "Les troupes de couverture allemandes auraient \u00e9t\u00e9 mises en place le 27 juillet.",
            "executing_unit": "Troupes de couverture allemandes",
            "start_date": "1914-07-27 00:00:00",
            "end_date": null,
            "title": "Mise en place des troupes de couverture allemandes",
            "departure_point": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement",
            "arrival_point": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "document_source_page": 17
        },
        "20": {
            "description": "Les \u00e9l\u00e9ments \u00e9loign\u00e9s de la fronti\u00e8re en auraient \u00e9t\u00e9 rapproch\u00e9s le 28 juillet.",
            "end_date": null,
            "executing_unit": "\u00c9l\u00e9ments \u00e9loign\u00e9s de la fronti\u00e8re allemande",
            "start_date": "1914-07-28 00:00:00",
            "arrival_point": "Proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re",
            "title": "Rapprochement d'\u00e9l\u00e9ments allemands \u00e9loign\u00e9s de la fronti\u00e8re",
            "departure_point": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "movement_type": "Rapprochement",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 17
        },
        "21": {
            "description": "Les effectifs des troupes de couverture allemandes ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9s les 28, 29, 30 juillet par l'appel individuel de r\u00e9servistes, \u00e9valu\u00e9 \u00e0 un minimum de 125 000 hommes.",
            "start_date": "1914-07-28 00:00:00",
            "executing_unit": "Troupes de couverture allemandes (avec r\u00e9servistes)",
            "movement_type": "Renforcement",
            "document_source_page": 17,
            "arrival_point": null,
            "title": "Compl\u00e9ment des effectifs des troupes de couverture allemandes",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "departure_point": null
        },
        "22": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "executing_unit": "Troupes allemandes (garnison de Metz, \u00e9l\u00e9ments de Tr\u00e8ves, Cologne)",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement / Renforcement",
            "title": "Pouss\u00e9e de troupes allemandes de Metz vers la fronti\u00e8re et renforts",
            "departure_point": "Metz, Tr\u00e8ves, Cologne",
            "document_source_page": 17,
            "end_date": null,
            "description": "Le 30 juillet, M. Viviani \u00e9crivait que les troupes en garnison \u00e0 Metz avaient \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9es jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re et renforc\u00e9es d'\u00e9l\u00e9ments venus par voies ferr\u00e9es de l'int\u00e9rieur, de Tr\u00e8ves ou de Cologne."
        },
        "23": {
            "description": "L'armement des places menac\u00e9es (allemandes) avait commenc\u00e9 le 25 juillet.",
            "document_source_page": 17,
            "commander": null,
            "end_date": null,
            "title": "D\u00e9but de l'armement des places allemandes menac\u00e9es",
            "start_date": "1914-07-25 00:00:00",
            "executing_unit": null,
            "outcome": null,
            "order": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "engagement_type": "Fortification",
            "target": null,
            "location": "Places menac\u00e9es (allemandes)",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire"
        },
        "24": {
            "commander": null,
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "start_date": "1914-07-29 00:00:00",
            "engagement_type": "Incursion",
            "order": null,
            "location": "Territoire fran\u00e7ais",
            "document_source_page": 17,
            "title": "Incursion de patrouilles allemandes en territoire fran\u00e7ais",
            "executing_unit": "Patrouilles allemandes",
            "description": "D\u00e8s le 29 juillet, l'entr\u00e9e de patrouilles allemandes en territoire fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e.",
            "outcome": null,
            "target": "Territoire fran\u00e7ais"
        },
        "25": {
            "document_source_page": 17,
            "executing_unit": "112e et 142e r\u00e9giments allemands",
            "title": "Retour de r\u00e9giments allemands \u00e0 leurs garnisons",
            "departure_point": "Camp de Heuberg",
            "end_date": "1914-07-22 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "arrival_point": "Garnisons (Mulhouse pour le 112e)",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "start_date": "1914-07-20 00:00:00",
            "description": "Le 20 juillet au matin, les 112e et 142e r\u00e9giments allemands, alors au camp de Heuberg avec de l'artillerie, ont re\u00e7u l'ordre t\u00e9l\u00e9graphique de rejoindre imm\u00e9diatement leurs garnisons. Le 112e est rentr\u00e9 \u00e0 Mulhouse le 22.",
            "movement_type": "Retour \u00e0 la garnison"
        },
        "26": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "document_source_page": 17,
            "end_date": null,
            "description": "Les premi\u00e8res mesures allemandes en vue d'une mobilisation paraissent avoir \u00e9t\u00e9 prises le matin du 25 juillet, sinon \u00e0 une date ant\u00e9rieure.",
            "title": "D\u00e9but des mesures de mobilisation allemande",
            "start_date": "1914-07-25 00:00:00"
        },
        "27": {
            "document_source_page": 17,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement",
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re",
            "executing_unit": "Troupes de couverture allemandes",
            "title": "Mise en place des troupes de couverture allemandes",
            "description": "Les troupes de couverture allemandes auraient \u00e9t\u00e9 mises en place le 27 juillet.",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-07-27 00:00:00",
            "departure_point": null
        },
        "28": {
            "end_date": null,
            "description": "Les \u00e9l\u00e9ments \u00e9loign\u00e9s de la fronti\u00e8re auraient \u00e9t\u00e9 rapproch\u00e9s le 28 juillet.",
            "executing_unit": "Troupes allemandes",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "start_date": "1914-07-28 00:00:00",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "movement_type": "Rapprochement",
            "document_source_page": 17,
            "title": "Rapprochement des troupes allemandes de la fronti\u00e8re",
            "arrival_point": "Proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re",
            "departure_point": "Int\u00e9rieur de l'Allemagne"
        },
        "29": {
            "document_source_page": 17,
            "description": "Les effectifs des troupes de couverture allemandes ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9s les 28, 29, 30 juillet par l'appel individuel de r\u00e9servistes.",
            "end_date": "1914-07-30 23:59:59",
            "start_date": "1914-07-28 00:00:00",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "Compl\u00e9ment des effectifs des troupes de couverture allemandes par appel de r\u00e9servistes"
        },
        "30": {
            "title": "D\u00e9ploiement et renforcement des troupes allemandes de Metz vers la fronti\u00e8re",
            "document_source_page": 17,
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "departure_point": "Metz, Tr\u00e8ves, Cologne",
            "executing_unit": "Troupes allemandes (garnison de Metz, renforts)",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement et renforcement",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "description": "Le 30 juillet, les troupes en garnison \u00e0 Metz ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9es jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re et renforc\u00e9es par des \u00e9l\u00e9ments venus par voies ferr\u00e9es de l'int\u00e9rieur (Tr\u00e8ves, Cologne)."
        },
        "31": {
            "engagement_type": "Fortification",
            "order": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "end_date": null,
            "description": "L'armement des places menac\u00e9es avait commenc\u00e9 le 25 juillet.",
            "location": "Places menac\u00e9es",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "document_source_page": 17,
            "executing_unit": null,
            "title": "D\u00e9but de l'armement des places menac\u00e9es",
            "outcome": null,
            "commander": null,
            "start_date": "1914-07-25 00:00:00",
            "target": null
        },
        "32": {
            "commander": null,
            "location": "Territoire fran\u00e7ais",
            "engagement_type": "Incursion",
            "title": "Incursion de patrouilles allemandes en France",
            "start_date": "1914-07-29 00:00:00",
            "target": null,
            "end_date": null,
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "document_source_page": 17,
            "executing_unit": "Patrouilles allemandes",
            "order": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "outcome": null,
            "description": "D\u00e8s le 29 juillet, l'entr\u00e9e de patrouilles allemandes en territoire fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e."
        },
        "33": {
            "start_date": "1914-08-02 15:15:00",
            "location": "Nuremberg et environs",
            "title": "All\u00e9gation allemande d'un bombardement de Nuremberg par un aviateur fran\u00e7ais",
            "description": "Selon un t\u00e9l\u00e9gramme allemand (jug\u00e9 faux par l'auteur), un aviateur fran\u00e7ais aurait bombard\u00e9 Nuremberg le 2 ao\u00fbt \u00e0 15h15.",
            "target": "Nuremberg",
            "outcome": null,
            "order": null,
            "engagement_type": "Bombardement (all\u00e9gation)",
            "document_source_page": 18,
            "executing_unit": "Aviateur fran\u00e7ais (all\u00e9gation)",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "commander": null,
            "end_date": null
        },
        "34": {
            "end_date": "1913-11-30 23:59:59",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "title": "D\u00e9claration pacifiste du Congr\u00e8s de Pau (1913)",
            "start_date": "1913-09-01 00:00:00",
            "document_source_page": 19,
            "description": "D\u00e9claration de M. Debierre, vice-pr\u00e9sident du parti radical-socialiste, lors du Congr\u00e8s de Pau \u00e0 l'automne 1913, exprimant un positionnement pacifiste ('guerre \u00e0 la guerre')."
        },
        "35": {
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "M. Cl\u00e9menceau \u00e9crit dans 'L'Homme libre' sur la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter pour l'existence de la patrie.",
            "document_source_page": 19,
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "title": "D\u00e9claration de Cl\u00e9menceau sur la lutte pour la patrie (31 juillet 1914)",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00"
        },
        "36": {
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "title": "Lancement de l'ordre de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale en France",
            "start_date": "1914-08-01 16:20:00",
            "description": "L'ordre de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour les arm\u00e9es de terre et de mer est lanc\u00e9 aux quatre coins de la France par d\u00e9cret du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Le premier jour de la mobilisation est fix\u00e9 au dimanche 2 ao\u00fbt 1914.",
            "document_source_page": 21
        },
        "37": {
            "end_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "title": "D\u00e9cret de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale en France",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental_tome_2",
            "document_source_page": 21,
            "description": "Par d\u00e9cret du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'ordre de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour les arm\u00e9es de terre et de mer est lanc\u00e9 aux quatre coins de la France, ainsi que la r\u00e9quisition des animaux, voitures et harnais n\u00e9cessaires au compl\u00e9ment de ces arm\u00e9es. Tout Fran\u00e7ais soumis aux obligations militaires doit ob\u00e9ir aux prescriptions du fascicule de mobilisation. Le premier jour de la mobilisation est fix\u00e9 au dimanche 2 ao\u00fbt 1914.",
            "start_date": "1914-08-01 16:20:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "38": {
            "document_source_page": 22,
            "description": "Un observateur neutre voyageant de Gen\u00e8ve \u00e0 Lyon le 1er ao\u00fbt note que des r\u00e9servistes envahissent les wagons de chemin de fer \u00e0 toutes les stations \u00e0 partir du fort de l'\u00c9cluse, se dirigeant vers Lyon, suite \u00e0 l'ordre de mobilisation.",
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "end_date": null,
            "arrival_point": "Lyon",
            "title": "Mouvement de r\u00e9servistes par train de Gen\u00e8ve vers Lyon",
            "departure_point": "Gen\u00e8ve (via Fort de l'\u00c9cluse)",
            "movement_type": "transport ferroviaire",
            "executing_unit": "R\u00e9servistes fran\u00e7ais",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental_tome_2",
            "event_kind": "Mouvement de troupes"
        },
        "39": {
            "end_date": null,
            "outcome": "Des erreurs d'organisation et de logistique se produisent lors de la mobilisation, incluant la convocation excessive de personnel m\u00e9dical et pharmaceutique, l'appel pr\u00e9matur\u00e9 de r\u00e9servistes sans \u00e9quipement ou armement, et des probl\u00e8mes d'orientation dans les grandes gares. Un exemple notable est celui des zouaves pr\u00e8s de Saint-Denis en ao\u00fbt 1914, r\u00e9duits \u00e0 des promenades faute d'habillement, d'\u00e9quipement et de fusils.",
            "description": "L'op\u00e9ration de mobilisation massive au d\u00e9but de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, impliquant des millions d'hommes, de chevaux et de v\u00e9hicules, fut marqu\u00e9e par des erreurs logistiques significatives. Des probl\u00e8mes d'organisation majeurs ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s d\u00e8s les premiers jours, tels que la surconvocation de m\u00e9decins et pharmaciens d\u00e9passant les besoins imm\u00e9diats dans certaines r\u00e9gions. Des r\u00e9servistes ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9ment sans que leur logement, \u00e9quipement ou armement n'ait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu. De plus, dans certaines grandes gares, des dispositions inad\u00e9quates ont conduit \u00e0 des probl\u00e8mes d'orientation pour les nombreux r\u00e9servistes affluant.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental_tome_2",
            "commander": null,
            "document_source_page": 23,
            "order": null,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "target": null,
            "title": "Probl\u00e8mes et anomalies de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale fran\u00e7aise",
            "location": "Plusieurs r\u00e9gions de France (ex: Saint-Denis, Saint-Pierre-des-Corps), grandes gares",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "engagement_type": "organisation et logistique",
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00"
        },
        "40": {
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental/markdown/tome_2.md",
            "description": "Adoption de la loi du 7 ao\u00fbt 1913, pr\u00e9sent\u00e9e par M. Briand et M. Etienne, ministre de la Guerre, portant la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans et visant \u00e0 am\u00e9liorer la pr\u00e9paration militaire et la mobilisation. Malgr\u00e9 une forte opposition des socialistes et d'un grand nombre de radicaux, dont Jean Jaur\u00e8s, la loi fut finalement adopt\u00e9e gr\u00e2ce aux efforts de M. Barthou et des g\u00e9n\u00e9raux Joffre et Pau. La mise en \u0153uvre de ses dispositions visait \u00e0 prolonger la dur\u00e9e du service actif et \u00e0 \u00e9tablir la fixit\u00e9 des effectifs minima par unit\u00e9 pour compenser la faible natalit\u00e9. Des dispositions additionnelles ont affaibli certains objectifs initiaux, notamment l'abandon du principe de la 'deuxi\u00e8me portion' et l'application d'une dur\u00e9e de service identique pour l'ensemble du contingent. L'\u00e2ge d'incorporation fut abaiss\u00e9 \u00e0 vingt ans, entra\u00eenant l'incorporation simultan\u00e9e des classes de 1912 et de 1913.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "document_source_page": [
                12,
                24,
                25
            ],
            "title": "Promulgation et cons\u00e9quences de la Loi des Trois Ans (1913)"
        },
        "41": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "start_date": null,
            "outcome": null,
            "commander": null,
            "location": null,
            "executing_unit": "compagnie d'infanterie, troupes de couverture",
            "engagement_type": "r\u00e9organisation",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 27,
            "description": "Les compagnies d'infanterie ont vu leurs effectifs augmenter de 90 \u00e0 140 hommes pour l'infanterie int\u00e9rieure et de 150 \u00e0 200 hommes pour les troupes de couverture, avant le d\u00e9but des op\u00e9rations.",
            "target": null,
            "title": "Augmentation des effectifs des compagnies d'infanterie",
            "order": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "42": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "title": "Appel des officiers de compl\u00e9ment",
            "document_source_page": 28,
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "end_date": null,
            "description": "Le 30 juillet, des t\u00e9l\u00e9grammes individuels ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour appeler les officiers de compl\u00e9ment de certaines formations.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "43": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "Convocation des r\u00e9servistes de l'arm\u00e9e territoriale (R.A.T./G.V.C.)",
            "document_source_page": 28,
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "description": "Les r\u00e9servistes de l'arm\u00e9e territoriale (R.A.T., futurs G.V.C.), charg\u00e9s de la garde des voies de communication, furent avis\u00e9s le 31 juillet d'\u00eatre \u00e0 leur poste le soir du 1er ao\u00fbt.",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "44": {
            "title": "Suspension du trafic ferroviaire priv\u00e9 et mise en place de l'horaire militaire",
            "description": "Le trafic ferroviaire priv\u00e9 fut suspendu \u00e0 partir du 2 ao\u00fbt \u00e0 18h. Seuls les voyageurs d\u00e9j\u00e0 en route purent continuer. L'horaire militaire rempla\u00e7a l'horaire civil le 3 ao\u00fbt \u00e0 minuit et une minute.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-08-02 18:00:00",
            "document_source_page": 28,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "45": {
            "document_source_page": 28,
            "arrival_point": null,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e (via Chemins de fer de l'Est)",
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "departure_point": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "movement_type": "Transport ferroviaire",
            "title": "Transports de mobilisation massifs par train",
            "end_date": "1914-08-04 23:59:59",
            "description": "Du 3 au 4 ao\u00fbt, le r\u00e9seau ferroviaire de l'Est a mis en mouvement pr\u00e8s de 600 trains pour les transports de mobilisation et de couverture, qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sans accident majeur."
        },
        "46": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "title": "D\u00e9cision belge de mettre l'arm\u00e9e sur pied de paix renforc\u00e9",
            "description": "Le 29 juillet, le gouvernement belge a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer son arm\u00e9e en rappelant trois classes de milice, visant des effectifs comparables \u00e0 ceux des zones frontali\u00e8res des puissances voisines.",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-07-29 00:00:00",
            "document_source_page": 29,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "47": {
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-07-31 19:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "D\u00e9cret de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de l'arm\u00e9e belge",
            "description": "Le 31 juillet, \u00e0 19h, la Belgique a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, devant porter l'arm\u00e9e belge \u00e0 350 000 hommes, dont 175 000 pour l'arm\u00e9e de campagne.",
            "document_source_page": 29
        },
        "48": {
            "title": "Le gouvernement belge renforce son arm\u00e9e",
            "document_source_page": 29,
            "start_date": "1914-07-29 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Le gouvernement belge avait d\u00e9cid\u00e9 de mettre l'arm\u00e9e sur le pied de paix renforc\u00e9, en rappelant trois classes de milice. Ses effectifs atteindraient ainsi des chiffres analogues \u00e0 ceux \u00ab entretenus en permanence dans les zones fronti\u00e8res des Puissances voisines \u00bb.",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "49": {
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 29,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-07-31 19:00:00",
            "title": "Mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de l'arm\u00e9e belge",
            "description": "D\u00e8s le 31 juillet, \u00e0 19 heures, la mobilisation partielle \u00e9tait suivie de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de l'arm\u00e9e belge."
        },
        "50": {
            "end_date": null,
            "description": "En d\u00e9pit des circonstances, la mobilisation belge s'accomplit dans des conditions de rapidit\u00e9 tr\u00e8s satisfaisantes. L'attach\u00e9 militaire allemand \u00e0 Bruxelles en f\u00e9licitait m\u00eame, le 1er ao\u00fbt, la veille de la remise de l'ultimatum, le chef du cabinet du ministre de la Guerre.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 30,
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "title": "Succ\u00e8s de la mobilisation belge",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "51": {
            "arrival_point": null,
            "description": "En Angleterre, la mobilisation de la flotte, d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9e pour les man\u0153uvres, n'avait donn\u00e9 lieu \u00e0 aucun retard.",
            "executing_unit": "Flotte britannique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "start_date": "1914-07-01 00:00:00",
            "document_source_page": 30,
            "departure_point": null,
            "title": "Mobilisation de la flotte britannique",
            "movement_type": "mobilisation navale",
            "end_date": "1914-08-01 00:00:00"
        },
        "52": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "title": "H\u00e9sitations du cabinet britannique sur l'intervention militaire",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "end_date": null,
            "description": "Le cabinet britannique n'avait pas encore arr\u00eat\u00e9 ses d\u00e9cisions, quant \u00e0 la nature de sa coop\u00e9ration et \u00e0 l'envoi du corps exp\u00e9ditionnaire anglais sur le continent.",
            "document_source_page": 31,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "53": {
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "description": "Dans un entretien qu'il avait eu le 4 ao\u00fbt avec sir E. Grey, M. Paul Cambon lui faisait remarquer que, la neutralit\u00e9 belge \u00e9tant viol\u00e9e, la guerre \u00e9tait in\u00e9vitable entre l'Angleterre et l'Allemagne. Il fallait donc transporter imm\u00e9diatement le corps exp\u00e9ditionnaire sur le continent.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "Paul Cambon presse l'envoi du corps exp\u00e9ditionnaire britannique",
            "document_source_page": 31
        },
        "54": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 31,
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-08-06 00:00:00",
            "title": "S\u00e9ance des Communes : M. Asquith analyse la situation et d\u00e9nonce les propositions allemandes",
            "description": "Le 6 ao\u00fbt avait lieu une importante s\u00e9ance des Communes. Le premier ministre, M. Asquith, analysait les \u00e9v\u00e9nements survenus depuis l'ultimatum \u00e0 la Serbie et fl\u00e9trissait les propositions louches faites \u00e0 la Grande-Bretagne."
        },
        "55": {
            "end_date": null,
            "title": "N\u00e9gociations diplomatiques britanniques pour l'envoi du corps exp\u00e9ditionnaire",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 31,
            "description": "M. Paul Cambon s'effor\u00e7ait encore d'obtenir une prompte r\u00e9solution au sujet de l'envoi sur le continent du corps exp\u00e9ditionnaire anglais. Sir E. Grey n'objectait rien, sans doute parce qu'il ne se croyait pas encore assur\u00e9 d'\u00eatre suivi par l'ensemble du cabinet et par le Parlement.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00"
        },
        "56": {
            "start_date": "1914-08-04 23:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 31,
            "description": "Le gouvernement britannique, n'ayant re\u00e7u aucune r\u00e9ponse de Berlin et ayant appris que l'ambassadeur d'Angleterre en Allemagne avait re\u00e7u ses passeports, pr\u00e9vint ses escadres que la guerre commencerait le soir m\u00eame. La London Gazette du 5 ao\u00fbt publiait la mobilisation de l'arm\u00e9e et la nomination de l'amiral sir John Jellicoe au commandement en chef de la flotte.",
            "title": "Mobilisation de l'arm\u00e9e britannique et nomination de l'Amiral Jellicoe",
            "end_date": null
        },
        "57": {
            "end_date": null,
            "description": "Le premier ministre, M. Asquith, analysait les \u00e9v\u00e9nements survenus depuis l'ultimatum \u00e0 la Serbie et fl\u00e9trissait les propositions louches faites \u00e0 la Grande-Bretagne pour obtenir sa neutralit\u00e9. Il concluait ainsi : \u00ab Nous allons faire la guerre, d'abord pour remplir nos obligations internationales, ensuite pour d\u00e9fendre les nations faibles. Le pays comprendra que notre cause est juste et je demande \u00e0 la Chambre de voter un cr\u00e9dit de 100 millions de livres et de porter l'arm\u00e9e \u00e0 500.000 hommes \u00bb. La Chambre vota s\u00e9ance tenante les cr\u00e9dits et les hommes.",
            "title": "Vote des cr\u00e9dits de guerre et augmentation de l'arm\u00e9e par le Parlement britannique",
            "document_source_page": 31,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-08-06 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "58": {
            "document_source_page": 32,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "title": "Lord Kitchener nomm\u00e9 ministre de la Guerre et d\u00e9cret de mobilisation britannique",
            "description": "Deux des ministres persistaient \u00e0 diff\u00e9rer d'avis avec leurs coll\u00e8gues. Ils donn\u00e8rent leur d\u00e9mission et furent aussit\u00f4t remplac\u00e9s. Lord Kitchener devint ministre de la Guerre et la mobilisation fut d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-08-06 00:00:00"
        },
        "59": {
            "end_date": "1914-08-15 00:00:00",
            "executing_unit": "Corps exp\u00e9ditionnaire britannique",
            "title": "D\u00e9but des transports de vivres et de mat\u00e9riel, puis des troupes britanniques vers la France",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "departure_point": "Grande-Bretagne",
            "description": "On comptait que les premiers transports de vivres et de mat\u00e9riel partiraient pour la France le 9 ao\u00fbt; les troupes seraient ensuite embarqu\u00e9es et, vers le 15, cent mille hommes seraient r\u00e9unis sur la c\u00f4te fran\u00e7aise, en quatre points.",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "start_date": "1914-08-09 00:00:00",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement",
            "document_source_page": 32,
            "arrival_point": "C\u00f4te fran\u00e7aise (Ostende, Calais, Dunkerque, Rouen, Le Havre, Boulogne)"
        },
        "60": {
            "start_date": "1914-07-31 14:10:00",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 33,
            "description": "Le gouvernement allemand d\u00e9cr\u00e9tait l'\u00e9tat de danger de guerre mena\u00e7ant (Zustand der drohenden Kriegsgefahr). C'\u00e9tait, en r\u00e9alit\u00e9, une mobilisation anticip\u00e9e, car toutes les fronti\u00e8res de l'empire \u00e9taient d\u00e9sormais ferm\u00e9es, celle de l'Autriche except\u00e9e; en outre, les pouvoirs de police passaient \u00e0 l'autorit\u00e9 militaire, libre ainsi de continuer ses pr\u00e9paratifs sans qu'ils pussent \u00eatre divulgu\u00e9s au dehors.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "title": "D\u00e9cret allemand de l'\u00e9tat de danger de guerre mena\u00e7ant",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "61": {
            "order": null,
            "end_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "document_source_page": 11,
            "commander": null,
            "title": "Disposition initiale des troupes sur la fronti\u00e8re franco-allemande",
            "executing_unit": "6e et 7e corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais, VIIIe, XVIe, XVe et XIVe corps d'arm\u00e9e allemands",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande entre le Luxembourg et la Suisse",
            "start_date": "1913-01-01 00:00:00",
            "engagement_type": "Positionnement des troupes",
            "description": "Deux corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais (6e et 7e) \u00e9taient en garnison sur la fronti\u00e8re franco-allemande entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse, face \u00e0 quatre corps d'arm\u00e9e allemands (VIIIe, XVIe, XVe et XIVe), r\u00e9sultant en une inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour les troupes de couverture fran\u00e7aises.",
            "outcome": "Inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique des troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "target": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "62": {
            "location": "Fronti\u00e8res fran\u00e7aises (entre Luxembourg et Suisse)",
            "order": null,
            "title": "R\u00e9organisation et renforcement du dispositif de couverture fran\u00e7ais en 1914",
            "target": "Am\u00e9lioration de la d\u00e9fense des fronti\u00e8res",
            "start_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise (6e, 7e, 20e, 21e corps d'arm\u00e9e, 2e r\u00e9gion)",
            "end_date": null,
            "outcome": "Cinq corps d'arm\u00e9e (7e, 21e, 20e, 6e, 2e) d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la couverture en 1914",
            "commander": null,
            "description": "Cr\u00e9ation des 20e et 21e corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais qui s'intercalent entre les 6e et 7e corps, et remaniement des r\u00e9gions pour \u00e9tendre la 2e r\u00e9gion au nord-est, portant \u00e0 cinq le nombre de corps d'arm\u00e9e (7e, 21e, 20e, 6e, 2e) destin\u00e9s \u00e0 la couverture en 1914. Cette r\u00e9organisation visait l'am\u00e9lioration de la d\u00e9fense des fronti\u00e8res.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "engagement_type": "R\u00e9organisation",
            "document_source_page": 11
        },
        "63": {
            "description": "Promulgation de la loi du 7 ao\u00fbt 1913 portant la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "Promulgation de la loi des trois ans en France",
            "document_source_page": 12,
            "document_source": "tome_2.md",
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "end_date": null
        },
        "64": {
            "end_date": null,
            "document_source": "tome_2.md",
            "title": "D\u00e9cision fran\u00e7aise de d\u00e9ploiement de la couverture",
            "document_source_page": 13,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "description": "Suite \u00e0 la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne, le gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9cide la mise en place de ses troupes de couverture."
        },
        "65": {
            "movement_type": "D\u00e9ploiement",
            "start_date": "1914-07-31 21:00:00",
            "title": "Transports ferroviaires des troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "description": "D\u00e9but le 31 juillet \u00e0 21h00 des transports ferroviaires n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place des troupes de couverture, achev\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h00.",
            "end_date": "1914-08-03 12:00:00",
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "arrival_point": "Fronti\u00e8res fran\u00e7aises",
            "document_source_page": 13,
            "document_source": "tome_2.md",
            "departure_point": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes"
        },
        "66": {
            "target": null,
            "outcome": "Accroissement de 221 000 hommes",
            "commander": null,
            "engagement_type": "Effectifs militaires",
            "order": null,
            "location": "France",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "start_date": "1913-01-01 00:00:00",
            "title": "Accroissement des effectifs de l'arm\u00e9e active fran\u00e7aise (1913-1914)",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "end_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "document_source_page": 13,
            "description": "L'effectif r\u00e9el de l'arm\u00e9e active fran\u00e7aise passe de 517 000 hommes au 1er janvier 1913 \u00e0 738 000 hommes au 1er janvier 1914."
        },
        "67": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "document_source_page": 13,
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais ordonne aux troupes de se maintenir \u00e0 au moins dix kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re pour \u00e9viter tout incident.",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "title": "Ordre fran\u00e7ais de maintien \u00e0 distance de la fronti\u00e8re",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "68": {
            "description": "Instruction fran\u00e7aise de laisser aux Allemands la responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et de se limiter \u00e0 repousser les attaques sur le territoire fran\u00e7ais.",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 14,
            "title": "Instruction fran\u00e7aise sur la r\u00e9ponse aux hostilit\u00e9s",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00"
        },
        "69": {
            "description": "Le ministre de la Guerre recommande aux troupes de la 1re r\u00e9gion (Lille) de ne pas approcher la fronti\u00e8re franco-belge \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres.",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "title": "Recommandations fran\u00e7aises pour la fronti\u00e8re franco-belge",
            "document_source_page": 14,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2"
        },
        "70": {
            "document_source_page": 14,
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "description": "Nouveaux ordres fran\u00e7ais aux troupes de couverture confirmant l'ordre de laisser la responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s aux Allemands et de repousser leurs attaques.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "end_date": null,
            "title": "Confirmation des ordres aux troupes de couverture fran\u00e7aises"
        },
        "71": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "title": "Interdiction fran\u00e7aise de violation de la neutralit\u00e9 belge",
            "description": "Recommandations fran\u00e7aises aux troupes de la fronti\u00e8re interdisant formellement de p\u00e9n\u00e9trer ou de survoler le territoire belge pour ne pas violer sa neutralit\u00e9.",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "document_source_page": 14
        },
        "72": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 15,
            "title": "Lev\u00e9e de l'interdiction de survol et p\u00e9n\u00e9tration du territoire belge pour les forces fran\u00e7aises",
            "start_date": "1914-08-05 00:00:00",
            "description": "Sur demande du gouvernement belge, la d\u00e9fense fran\u00e7aise de p\u00e9n\u00e9trer ou de survoler le territoire belge a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e pour les avions, dirigeables et reconnaissances."
        },
        "73": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-08-03 01:30:00",
            "description": "Le ministre d'Allemagne \u00e0 Bruxelles a all\u00e9gu\u00e9 que des dirigeables fran\u00e7ais avaient jet\u00e9 des bombes et qu'une patrouille de cavalerie fran\u00e7aise \u00e9tait entr\u00e9e en territoire allemand.",
            "document_source_page": 15,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "title": "All\u00e9gations allemandes d'incursions fran\u00e7aises en territoire allemand (3 ao\u00fbt)",
            "end_date": null
        },
        "74": {
            "title": "All\u00e9gations allemandes de p\u00e9n\u00e9tration de troupes fran\u00e7aises en Belgique (24 juillet)",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-07-24 00:00:00",
            "description": "La Norddeutsche Allgemeine Zeitung a all\u00e9gu\u00e9 que, d\u00e8s le 24 juillet, des troupes fran\u00e7aises en armes avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire belge, avec de faux t\u00e9moignages allemands.",
            "document_source_page": 15
        },
        "75": {
            "description": "Six corps d'arm\u00e9e allemands (XIV\u00b0, XV\u00b0, XXI\u00b0, XVI\u00b0 au contact direct ; II\u00b0 bavarois et VIII\u00b0 \u00e0 proximit\u00e9) sont positionn\u00e9s face aux cinq corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais.",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "start_date": null,
            "movement_type": "D\u00e9ploiement",
            "title": "D\u00e9ploiement des corps d'arm\u00e9e allemands \u00e0 la fronti\u00e8re fran\u00e7aise",
            "end_date": null,
            "executing_unit": "XIV\u00b0 (Carlsruhe), XV\u00b0 (Strasbourg), XXI\u00b0 (Sarrebruck), XVI\u00b0 (Metz), II\u00b0 corps bavarois (Wurtzbourg), VIII\u00b0 corps (Coblentz)",
            "document_source_page": 16,
            "departure_point": null,
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise / Proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "76": {
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "start_date": "1914-07-25 00:00:00",
            "end_date": null,
            "description": "Les premi\u00e8res mesures allemandes en vue d'une mobilisation auraient \u00e9t\u00e9 prises le matin du 25 juillet, sinon \u00e0 une date ant\u00e9rieure.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "D\u00e9but des mesures de mobilisation allemande",
            "document_source_page": 17
        },
        "77": {
            "movement_type": "D\u00e9ploiement",
            "start_date": "1914-07-27 00:00:00",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "end_date": null,
            "title": "Mise en place des troupes de couverture allemandes",
            "description": "Les troupes de couverture allemandes auraient \u00e9t\u00e9 mises en place le 27 juillet.",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "executing_unit": "Troupes de couverture allemandes",
            "document_source_page": 17,
            "departure_point": null,
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re"
        },
        "78": {
            "title": "Rapprochement des troupes allemandes de la fronti\u00e8re",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "start_date": "1914-07-28 00:00:00",
            "executing_unit": "Troupes allemandes",
            "movement_type": "Rapprochement",
            "description": "Les \u00e9l\u00e9ments \u00e9loign\u00e9s de la fronti\u00e8re auraient \u00e9t\u00e9 rapproch\u00e9s le 28 juillet.",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 17,
            "arrival_point": "Proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re",
            "departure_point": "Int\u00e9rieur de l'Allemagne"
        },
        "79": {
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "title": "Compl\u00e9ment des effectifs des troupes de couverture allemandes par appel de r\u00e9servistes",
            "end_date": "1914-07-30 23:59:59",
            "description": "Les effectifs des troupes de couverture allemandes ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9s les 28, 29, 30 juillet par l'appel individuel de r\u00e9servistes.",
            "document_source_page": 17,
            "start_date": "1914-07-28 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "80": {
            "departure_point": "Metz, Tr\u00e8ves, Cologne",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re",
            "title": "D\u00e9ploiement et renforcement des troupes allemandes de Metz vers la fronti\u00e8re",
            "description": "Le 30 juillet, les troupes en garnison \u00e0 Metz ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9es jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re et renforc\u00e9es par des \u00e9l\u00e9ments venus par voies ferr\u00e9es de l'int\u00e9rieur (Tr\u00e8ves, Cologne).",
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "executing_unit": "Troupes allemandes (garnison de Metz, renforts)",
            "document_source_page": 17,
            "movement_type": "D\u00e9ploiement et renforcement",
            "end_date": null,
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2"
        },
        "81": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "outcome": null,
            "order": null,
            "end_date": null,
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "executing_unit": null,
            "engagement_type": "Fortification",
            "target": null,
            "document_source_page": 17,
            "description": "L'armement des places menac\u00e9es avait commenc\u00e9 le 25 juillet.",
            "location": "Places menac\u00e9es",
            "commander": null,
            "title": "D\u00e9but de l'armement des places menac\u00e9es",
            "start_date": "1914-07-25 00:00:00"
        },
        "82": {
            "end_date": null,
            "document_source_page": 17,
            "description": "D\u00e8s le 29 juillet, l'entr\u00e9e de patrouilles allemandes en territoire fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e.",
            "start_date": "1914-07-29 00:00:00",
            "executing_unit": "Patrouilles allemandes",
            "title": "Incursion de patrouilles allemandes en France",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "order": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "outcome": null,
            "commander": null,
            "location": "Territoire fran\u00e7ais",
            "engagement_type": "Incursion",
            "target": null
        },
        "83": {
            "end_date": "1914-07-22 00:00:00",
            "title": "Retour de r\u00e9giments allemands \u00e0 leurs garnisons",
            "movement_type": "Retour \u00e0 la garnison",
            "arrival_point": "Garnisons (Mulhouse pour le 112e)",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 17,
            "executing_unit": "112e et 142e r\u00e9giments allemands",
            "departure_point": "Camp de Heuberg",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "start_date": "1914-07-20 00:00:00",
            "description": "Le 20 juillet au matin, les 112e et 142e r\u00e9giments allemands, alors au camp de Heuberg avec de l'artillerie, ont re\u00e7u l'ordre t\u00e9l\u00e9graphique de rejoindre imm\u00e9diatement leurs garnisons. Le 112e est rentr\u00e9 \u00e0 Mulhouse le 22."
        },
        "84": {
            "start_date": "1914-08-02 15:15:00",
            "end_date": null,
            "engagement_type": "Bombardement (all\u00e9gation)",
            "commander": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "order": null,
            "target": "Nuremberg",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "title": "All\u00e9gation allemande d'un bombardement de Nuremberg par un aviateur fran\u00e7ais",
            "executing_unit": "Aviateur fran\u00e7ais (all\u00e9gation)",
            "location": "Nuremberg et environs",
            "document_source_page": 18,
            "description": "Selon un t\u00e9l\u00e9gramme allemand (jug\u00e9 faux par l'auteur), un aviateur fran\u00e7ais aurait bombard\u00e9 Nuremberg le 2 ao\u00fbt \u00e0 15h15.",
            "outcome": null
        },
        "85": {
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "description": "D\u00e9claration de M. Debierre, vice-pr\u00e9sident du parti radical-socialiste, lors du Congr\u00e8s de Pau \u00e0 l'automne 1913, exprimant un positionnement pacifiste ('guerre \u00e0 la guerre').",
            "document_source_page": 19,
            "start_date": "1913-09-01 00:00:00",
            "title": "D\u00e9claration pacifiste du Congr\u00e8s de Pau (1913)",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": "1913-11-30 23:59:59"
        },
        "86": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "D\u00e9claration de Cl\u00e9menceau sur la lutte pour la patrie (31 juillet 1914)",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "description": "M. Cl\u00e9menceau \u00e9crit dans 'L'Homme libre' sur la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter pour l'existence de la patrie.",
            "document_source_page": 19,
            "end_date": null,
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2"
        },
        "87": {
            "description": "Par d\u00e9cret du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'ordre de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour les arm\u00e9es de terre et de mer est lanc\u00e9 aux quatre coins de la France, ainsi que la r\u00e9quisition des animaux, voitures et harnais n\u00e9cessaires au compl\u00e9ment de ces arm\u00e9es. Tout Fran\u00e7ais soumis aux obligations militaires doit ob\u00e9ir aux prescriptions du fascicule de mobilisation. Le premier jour de la mobilisation est fix\u00e9 au dimanche 2 ao\u00fbt 1914.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "start_date": "1914-08-01 16:20:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental_tome_2",
            "title": "D\u00e9cret de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale en France",
            "document_source_page": 21
        },
        "88": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental_tome_2",
            "departure_point": "Gen\u00e8ve (via Fort de l'\u00c9cluse)",
            "description": "Un observateur neutre voyageant de Gen\u00e8ve \u00e0 Lyon le 1er ao\u00fbt note que des r\u00e9servistes envahissent les wagons de chemin de fer \u00e0 toutes les stations \u00e0 partir du fort de l'\u00c9cluse, se dirigeant vers Lyon, suite \u00e0 l'ordre de mobilisation.",
            "document_source_page": 22,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "arrival_point": "Lyon",
            "title": "Mouvement de r\u00e9servistes par train de Gen\u00e8ve vers Lyon",
            "executing_unit": "R\u00e9servistes fran\u00e7ais",
            "movement_type": "transport ferroviaire",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00"
        },
        "89": {
            "outcome": "Des erreurs d'organisation et de logistique se produisent lors de la mobilisation, incluant la convocation excessive de personnel m\u00e9dical et pharmaceutique, l'appel pr\u00e9matur\u00e9 de r\u00e9servistes sans \u00e9quipement ou armement, et des probl\u00e8mes d'orientation dans les grandes gares. Un exemple notable est celui des zouaves pr\u00e8s de Saint-Denis en ao\u00fbt 1914, r\u00e9duits \u00e0 des promenades faute d'habillement, d'\u00e9quipement et de fusils.",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "engagement_type": "organisation et logistique",
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "location": "Plusieurs r\u00e9gions de France (ex: Saint-Denis, Saint-Pierre-des-Corps), grandes gares",
            "target": null,
            "description": "L'op\u00e9ration de mobilisation massive au d\u00e9but de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, impliquant des millions d'hommes, de chevaux et de v\u00e9hicules, fut marqu\u00e9e par des erreurs logistiques significatives. Des probl\u00e8mes d'organisation majeurs ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s d\u00e8s les premiers jours, tels que la surconvocation de m\u00e9decins et pharmaciens d\u00e9passant les besoins imm\u00e9diats dans certaines r\u00e9gions. Des r\u00e9servistes ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9ment sans que leur logement, \u00e9quipement ou armement n'ait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu. De plus, dans certaines grandes gares, des dispositions inad\u00e9quates ont conduit \u00e0 des probl\u00e8mes d'orientation pour les nombreux r\u00e9servistes affluant.",
            "title": "Probl\u00e8mes et anomalies de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale fran\u00e7aise",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental_tome_2",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 23,
            "order": null,
            "commander": null
        },
        "90": {
            "description": "Adoption de la loi du 7 ao\u00fbt 1913, pr\u00e9sent\u00e9e par M. Briand et M. Etienne, ministre de la Guerre, portant la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans et visant \u00e0 am\u00e9liorer la pr\u00e9paration militaire et la mobilisation. Malgr\u00e9 une forte opposition des socialistes et d'un grand nombre de radicaux, dont Jean Jaur\u00e8s, la loi fut finalement adopt\u00e9e gr\u00e2ce aux efforts de M. Barthou et des g\u00e9n\u00e9raux Joffre et Pau. La mise en \u0153uvre de ses dispositions visait \u00e0 prolonger la dur\u00e9e du service actif et \u00e0 \u00e9tablir la fixit\u00e9 des effectifs minima par unit\u00e9 pour compenser la faible natalit\u00e9. Des dispositions additionnelles ont affaibli certains objectifs initiaux, notamment l'abandon du principe de la 'deuxi\u00e8me portion' et l'application d'une dur\u00e9e de service identique pour l'ensemble du contingent. L'\u00e2ge d'incorporation fut abaiss\u00e9 \u00e0 vingt ans, entra\u00eenant l'incorporation simultan\u00e9e des classes de 1912 et de 1913.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental/markdown/tome_2.md",
            "document_source_page": [
                12,
                24,
                25
            ],
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "title": "Promulgation et cons\u00e9quences de la Loi des Trois Ans (1913)",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "91": {
            "target": null,
            "executing_unit": "compagnie d'infanterie, troupes de couverture",
            "outcome": null,
            "order": null,
            "title": "Augmentation des effectifs des compagnies d'infanterie",
            "location": null,
            "commander": null,
            "document_source_page": 27,
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "engagement_type": "r\u00e9organisation",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": null,
            "description": "Les compagnies d'infanterie ont vu leurs effectifs augmenter de 90 \u00e0 140 hommes pour l'infanterie int\u00e9rieure et de 150 \u00e0 200 hommes pour les troupes de couverture, avant le d\u00e9but des op\u00e9rations."
        },
        "92": {
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "Le 30 juillet, des t\u00e9l\u00e9grammes individuels ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour appeler les officiers de compl\u00e9ment de certaines formations.",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 28,
            "title": "Appel des officiers de compl\u00e9ment"
        },
        "93": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Les r\u00e9servistes de l'arm\u00e9e territoriale (R.A.T., futurs G.V.C.), charg\u00e9s de la garde des voies de communication, furent avis\u00e9s le 31 juillet d'\u00eatre \u00e0 leur poste le soir du 1er ao\u00fbt.",
            "document_source_page": 28,
            "title": "Convocation des r\u00e9servistes de l'arm\u00e9e territoriale (R.A.T./G.V.C.)"
        },
        "94": {
            "end_date": null,
            "document_source_page": 28,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-08-02 18:00:00",
            "title": "Suspension du trafic ferroviaire priv\u00e9 et mise en place de l'horaire militaire",
            "description": "Le trafic ferroviaire priv\u00e9 fut suspendu \u00e0 partir du 2 ao\u00fbt \u00e0 18h. Seuls les voyageurs d\u00e9j\u00e0 en route purent continuer. L'horaire militaire rempla\u00e7a l'horaire civil le 3 ao\u00fbt \u00e0 minuit et une minute."
        },
        "95": {
            "title": "Transports de mobilisation massifs par train",
            "description": "Du 3 au 4 ao\u00fbt, le r\u00e9seau ferroviaire de l'Est a mis en mouvement pr\u00e8s de 600 trains pour les transports de mobilisation et de couverture, qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sans accident majeur.",
            "movement_type": "Transport ferroviaire",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e (via Chemins de fer de l'Est)",
            "arrival_point": null,
            "document_source_page": 28,
            "end_date": "1914-08-04 23:59:59",
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "departure_point": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes"
        },
        "96": {
            "title": "D\u00e9cision belge de mettre l'arm\u00e9e sur pied de paix renforc\u00e9",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-07-29 00:00:00",
            "document_source_page": 29,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "description": "Le 29 juillet, le gouvernement belge a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer son arm\u00e9e en rappelant trois classes de milice, visant des effectifs comparables \u00e0 ceux des zones frontali\u00e8res des puissances voisines."
        },
        "97": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "title": "D\u00e9cret de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de l'arm\u00e9e belge",
            "document_source_page": 29,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "description": "Le 31 juillet, \u00e0 19h, la Belgique a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, devant porter l'arm\u00e9e belge \u00e0 350 000 hommes, dont 175 000 pour l'arm\u00e9e de campagne.",
            "start_date": "1914-07-31 19:00:00"
        },
        "98": {
            "document_source_page": 30,
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "title": "Succ\u00e8s de la mobilisation belge",
            "description": "En d\u00e9pit des circonstances, la mobilisation belge s'accomplit dans des conditions de rapidit\u00e9 tr\u00e8s satisfaisantes. L'attach\u00e9 militaire allemand \u00e0 Bruxelles en f\u00e9licitait m\u00eame, le 1er ao\u00fbt, la veille de la remise de l'ultimatum, le chef du cabinet du ministre de la Guerre.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "99": {
            "departure_point": null,
            "arrival_point": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "movement_type": "mobilisation navale",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "description": "En Angleterre, la mobilisation de la flotte, d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9e pour les man\u0153uvres, n'avait donn\u00e9 lieu \u00e0 aucun retard.",
            "executing_unit": "Flotte britannique",
            "start_date": "1914-07-01 00:00:00",
            "title": "Mobilisation de la flotte britannique",
            "document_source_page": 30
        },
        "100": {
            "description": "Le 4 ao\u00fbt 1914, le cabinet britannique h\u00e9sitait encore sur la nature de sa coop\u00e9ration et l'envoi d'un corps exp\u00e9ditionnaire sur le continent. M. Paul Cambon, ambassadeur de France, pressait Sir E. Grey, Secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, de prendre une d\u00e9cision rapide, soulignant que la violation de la neutralit\u00e9 belge rendait la guerre in\u00e9vitable entre l'Angleterre et l'Allemagne et qu'il fallait transporter imm\u00e9diatement le corps exp\u00e9ditionnaire. Sir E. Grey n'objectait rien, probablement en raison de son incertitude quant au soutien total du cabinet et du Parlement.",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "document_source_page": [
                31
            ],
            "title": "D\u00e9bats et n\u00e9gociations britanniques sur l'intervention et l'envoi du corps exp\u00e9ditionnaire (4 ao\u00fbt 1914)",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "101": {
            "document_source_page": [
                31
            ],
            "description": "Le 6 ao\u00fbt 1914, lors d'une importante s\u00e9ance des Communes, le Premier ministre M. Asquith a analys\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements survenus depuis l'ultimatum \u00e0 la Serbie et a vivement critiqu\u00e9 les propositions allemandes douteuses visant \u00e0 obtenir la neutralit\u00e9 britannique. Il a d\u00e9clar\u00e9 que la Grande-Bretagne ferait la guerre pour remplir ses obligations internationales et d\u00e9fendre les nations faibles. La Chambre a vot\u00e9 s\u00e9ance tenante un cr\u00e9dit de 100 millions de livres et a approuv\u00e9 le port de l'arm\u00e9e \u00e0 500 000 hommes.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-08-06 00:00:00",
            "title": "S\u00e9ance du Parlement britannique : M. Asquith pr\u00e9sente la situation, vote les cr\u00e9dits de guerre et d\u00e9cide l'augmentation de l'arm\u00e9e (6 ao\u00fbt 1914)"
        },
        "102": {
            "description": "Le gouvernement britannique, n'ayant re\u00e7u aucune r\u00e9ponse de Berlin et ayant appris que l'ambassadeur d'Angleterre en Allemagne avait re\u00e7u ses passeports, pr\u00e9vint ses escadres que la guerre commencerait le soir m\u00eame. La London Gazette du 5 ao\u00fbt publiait la mobilisation de l'arm\u00e9e et la nomination de l'amiral sir John Jellicoe au commandement en chef de la flotte.",
            "start_date": "1914-08-04 23:00:00",
            "title": "Mobilisation de l'arm\u00e9e britannique et nomination de l'Amiral Jellicoe",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 31,
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "103": {
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-08-06 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 32,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Deux des ministres persistaient \u00e0 diff\u00e9rer d'avis avec leurs coll\u00e8gues. Ils donn\u00e8rent leur d\u00e9mission et furent aussit\u00f4t remplac\u00e9s. Lord Kitchener devint ministre de la Guerre et la mobilisation fut d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e.",
            "title": "Lord Kitchener nomm\u00e9 ministre de la Guerre et d\u00e9cret de mobilisation britannique"
        },
        "104": {
            "arrival_point": "C\u00f4te fran\u00e7aise (Ostende, Calais, Dunkerque, Rouen, Le Havre, Boulogne)",
            "departure_point": "Grande-Bretagne",
            "document_source_page": 32,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "start_date": "1914-08-09 00:00:00",
            "description": "On comptait que les premiers transports de vivres et de mat\u00e9riel partiraient pour la France le 9 ao\u00fbt; les troupes seraient ensuite embarqu\u00e9es et, vers le 15, cent mille hommes seraient r\u00e9unis sur la c\u00f4te fran\u00e7aise, en quatre points.",
            "end_date": "1914-08-15 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "executing_unit": "Corps exp\u00e9ditionnaire britannique",
            "title": "D\u00e9but des transports de vivres et de mat\u00e9riel, puis des troupes britanniques vers la France",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement"
        },
        "105": {
            "description": "Le gouvernement allemand d\u00e9cr\u00e8te l'\u00e9tat de danger de guerre mena\u00e7ant (Zustand der drohenden Kriegsgefahr), fermant les fronti\u00e8res (sauf l'Autriche) et transf\u00e9rant les pouvoirs de police \u00e0 l'autorit\u00e9 militaire, ce qui permet la continuation de leurs pr\u00e9paratifs sans divulgation.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 33,
            "title": "D\u00e9cret allemand de l'\u00e9tat de danger de guerre mena\u00e7ant",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00"
        },
        "106": {
            "title": "Affichage du Kriegsgefahr \u00e0 Metz",
            "end_date": null,
            "description": "L'\u00e9tat de danger de guerre mena\u00e7ant (Kriegsgefahr) est affich\u00e9 \u00e0 Metz.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "start_date": "1914-07-31 14:10:00",
            "document_source_page": 33,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "107": {
            "title": "D\u00e9but des embarquements de troupes \u00e0 Leipzig",
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "arrival_point": null,
            "end_date": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "executing_unit": null,
            "movement_type": "Mobilisation/D\u00e9part",
            "description": "Des embarquements de troupes ont lieu aux gares de l'Est et de l'Ouest de Leipzig, avec des trains partant aux heures normales, marquant le d\u00e9but des mouvements de mobilisation.",
            "departure_point": "Gares de l'Est et de l'Ouest, Leipzig",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "document_source_page": 35
        },
        "108": {
            "movement_type": "S\u00e9curit\u00e9/Support de mobilisation",
            "start_date": "1914-08-01 12:00:00",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "departure_point": null,
            "arrival_point": "Bavi\u00e8re",
            "document_source_page": 35,
            "title": "Garde des voies ferr\u00e9es par des volontaires bavarois",
            "executing_unit": "Volontaires bavarois",
            "description": "Des volontaires bavarois, portant un brassard aux couleurs du royaume et arm\u00e9s de fusils d'ancien mod\u00e8le, gardent les voies ferr\u00e9es en Bavi\u00e8re d\u00e8s l'arriv\u00e9e des trains transportant des troupes.",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2"
        },
        "109": {
            "start_date": "1914-08-01 16:30:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 35,
            "description": "L'annonce de l'assassinat de Jean Jaur\u00e8s est faite \u00e0 Nuremberg, un \u00e9v\u00e9nement politique majeur dans le contexte de la mont\u00e9e des tensions en Europe.",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "title": "Annonce de l'assassinat de Jaur\u00e8s \u00e0 Nuremberg"
        },
        "110": {
            "title": "Ordre de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale allemande",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 35,
            "start_date": "1914-08-01 22:00:00",
            "description": "L'Empereur allemand ordonne la mobilisation de toutes les forces allemandes de combat. Le premier jour de la mobilisation est fix\u00e9 au 2 ao\u00fbt 1914. L'annonce est faite publiquement \u00e0 Munich par de grandes affiches blanches."
        },
        "111": {
            "title": "Rumeur d'alliance entre le Japon et l'Autriche-Hongrie",
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 36,
            "description": "Les agences donnent comme certaine une nouvelle d'alliance entre le Japon et l'Autriche-Hongrie.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "112": {
            "document_source_page": 36,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "movement_type": "Concentration",
            "departure_point": null,
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "arrival_point": "Est de Thionville et Metz",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e allemande (r\u00e9servistes, VII\u00b0, XI\u00b0, XVIII\u00b0 corps d'arm\u00e9e)",
            "title": "Concentration de troupes allemandes et convocation de r\u00e9servistes",
            "description": "Six classes de r\u00e9servistes allemands ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9es et les transports de concentration ont commenc\u00e9. Environ 300 000 hommes seraient concentr\u00e9s \u00e0 l'est de Thionville et de Metz, incluant les corps d'arm\u00e9e de couverture, les VII\u00b0 (M\u00fcnster), XI\u00b0 (Cassel), et XVIII\u00b0 (Francfort).",
            "end_date": null
        },
        "113": {
            "document_source_page": 37,
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "L'imp\u00e9ratrice Marie-Feodorovna, tante de Guillaume le Pacifique, est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Berlin et conduite \u00e0 la fronti\u00e8re danoise alors qu'elle rentre en Russie.",
            "title": "Arrestation et expulsion de l'Imp\u00e9ratrice Marie-Feodorovna"
        },
        "114": {
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "Le 4 ao\u00fbt, l'Empereur allemand lance un manifeste justifiant la guerre comme une d\u00e9fense de l'empire et de l'existence nationale, malgr\u00e9 ses efforts pour pr\u00e9server la paix.",
            "title": "Manifeste de l'Empereur allemand justifiant la guerre",
            "document_source_page": 37,
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "115": {
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande entre le Luxembourg et la Suisse",
            "commander": null,
            "description": "Deux corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais (6e et 7e) \u00e9taient en garnison sur la fronti\u00e8re franco-allemande entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse, face \u00e0 quatre corps d'arm\u00e9e allemands (VIIIe, XVIe, XVe et XIVe), r\u00e9sultant en une inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour les troupes de couverture fran\u00e7aises.",
            "executing_unit": "6e et 7e corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais, VIIIe, XVIe, XVe et XIVe corps d'arm\u00e9e allemands",
            "outcome": "Inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique des troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "engagement_type": "Positionnement des troupes",
            "end_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "document_source_page": 11,
            "order": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "title": "Disposition initiale des troupes sur la fronti\u00e8re franco-allemande",
            "start_date": "1913-01-01 00:00:00",
            "target": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire"
        },
        "116": {
            "target": "Am\u00e9lioration de la d\u00e9fense des fronti\u00e8res",
            "outcome": "Cinq corps d'arm\u00e9e (7e, 21e, 20e, 6e, 2e) d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la couverture en 1914",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise (6e, 7e, 20e, 21e corps d'arm\u00e9e, 2e r\u00e9gion)",
            "engagement_type": "R\u00e9organisation",
            "document_source_page": 11,
            "description": "Cr\u00e9ation des 20e et 21e corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais qui s'intercalent entre les 6e et 7e corps, et remaniement des r\u00e9gions pour \u00e9tendre la 2e r\u00e9gion au nord-est, portant \u00e0 cinq le nombre de corps d'arm\u00e9e (7e, 21e, 20e, 6e, 2e) destin\u00e9s \u00e0 la couverture en 1914. Cette r\u00e9organisation visait l'am\u00e9lioration de la d\u00e9fense des fronti\u00e8res.",
            "location": "Fronti\u00e8res fran\u00e7aises (entre Luxembourg et Suisse)",
            "start_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "title": "R\u00e9organisation et renforcement du dispositif de couverture fran\u00e7ais en 1914",
            "commander": null,
            "order": null,
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire"
        },
        "117": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "title": "Promulgation de la loi des trois ans en France",
            "document_source_page": 12,
            "end_date": null,
            "document_source": "tome_2.md",
            "description": "Promulgation de la loi du 7 ao\u00fbt 1913 portant la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans."
        },
        "118": {
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "tome_2.md",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "title": "D\u00e9cision fran\u00e7aise de d\u00e9ploiement de la couverture",
            "description": "Suite \u00e0 la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne, le gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9cide la mise en place de ses troupes de couverture.",
            "document_source_page": 13
        },
        "119": {
            "document_source": "tome_2.md",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "title": "Transports ferroviaires des troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "document_source_page": 13,
            "movement_type": "D\u00e9ploiement",
            "start_date": "1914-07-31 21:00:00",
            "end_date": "1914-08-03 12:00:00",
            "departure_point": null,
            "description": "D\u00e9but le 31 juillet \u00e0 21h00 des transports ferroviaires n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place des troupes de couverture, achev\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h00.",
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "arrival_point": "Fronti\u00e8res fran\u00e7aises"
        },
        "120": {
            "description": "L'effectif r\u00e9el de l'arm\u00e9e active fran\u00e7aise passe de 517 000 hommes au 1er janvier 1913 \u00e0 738 000 hommes au 1er janvier 1914.",
            "target": null,
            "commander": null,
            "outcome": "Accroissement de 221 000 hommes",
            "engagement_type": "Effectifs militaires",
            "location": "France",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "document_source_page": 13,
            "title": "Accroissement des effectifs de l'arm\u00e9e active fran\u00e7aise (1913-1914)",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "end_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "order": null,
            "start_date": "1913-01-01 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire"
        },
        "121": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "document_source_page": 13,
            "title": "Ordre fran\u00e7ais de maintien \u00e0 distance de la fronti\u00e8re",
            "end_date": null,
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais ordonne aux troupes de se maintenir \u00e0 au moins dix kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re pour \u00e9viter tout incident."
        },
        "122": {
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "title": "Instruction fran\u00e7aise sur la r\u00e9ponse aux hostilit\u00e9s",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "document_source_page": 14,
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Instruction fran\u00e7aise de laisser aux Allemands la responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et de se limiter \u00e0 repousser les attaques sur le territoire fran\u00e7ais."
        },
        "123": {
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "title": "Recommandations fran\u00e7aises pour la fronti\u00e8re franco-belge",
            "description": "Le ministre de la Guerre recommande aux troupes de la 1re r\u00e9gion (Lille) de ne pas approcher la fronti\u00e8re franco-belge \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres.",
            "document_source_page": 14,
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "124": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "document_source_page": 14,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "title": "Confirmation des ordres aux troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "end_date": null,
            "description": "Nouveaux ordres fran\u00e7ais aux troupes de couverture confirmant l'ordre de laisser la responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s aux Allemands et de repousser leurs attaques."
        },
        "125": {
            "title": "Interdiction fran\u00e7aise de violation de la neutralit\u00e9 belge",
            "description": "Recommandations fran\u00e7aises aux troupes de la fronti\u00e8re interdisant formellement de p\u00e9n\u00e9trer ou de survoler le territoire belge pour ne pas violer sa neutralit\u00e9.",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 14,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2"
        },
        "126": {
            "start_date": "1914-08-05 00:00:00",
            "title": "Lev\u00e9e de l'interdiction de survol et p\u00e9n\u00e9tration du territoire belge pour les forces fran\u00e7aises",
            "description": "Sur demande du gouvernement belge, la d\u00e9fense fran\u00e7aise de p\u00e9n\u00e9trer ou de survoler le territoire belge a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e pour les avions, dirigeables et reconnaissances.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "document_source_page": 15
        },
        "127": {
            "end_date": null,
            "description": "Le ministre d'Allemagne \u00e0 Bruxelles a all\u00e9gu\u00e9 que des dirigeables fran\u00e7ais avaient jet\u00e9 des bombes et qu'une patrouille de cavalerie fran\u00e7aise \u00e9tait entr\u00e9e en territoire allemand.",
            "document_source_page": 15,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "title": "All\u00e9gations allemandes d'incursions fran\u00e7aises en territoire allemand (3 ao\u00fbt)",
            "start_date": "1914-08-03 01:30:00"
        },
        "128": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "description": "La Norddeutsche Allgemeine Zeitung a all\u00e9gu\u00e9 que, d\u00e8s le 24 juillet, des troupes fran\u00e7aises en armes avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire belge, avec de faux t\u00e9moignages allemands.",
            "title": "All\u00e9gations allemandes de p\u00e9n\u00e9tration de troupes fran\u00e7aises en Belgique (24 juillet)",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 15,
            "start_date": "1914-07-24 00:00:00",
            "end_date": null
        },
        "129": {
            "description": "Six corps d'arm\u00e9e allemands (XIV\u00b0, XV\u00b0, XXI\u00b0, XVI\u00b0 au contact direct ; II\u00b0 bavarois et VIII\u00b0 \u00e0 proximit\u00e9) sont positionn\u00e9s face aux cinq corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais.",
            "end_date": null,
            "start_date": null,
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise / Proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "executing_unit": "XIV\u00b0 (Carlsruhe), XV\u00b0 (Strasbourg), XXI\u00b0 (Sarrebruck), XVI\u00b0 (Metz), II\u00b0 corps bavarois (Wurtzbourg), VIII\u00b0 corps (Coblentz)",
            "departure_point": null,
            "title": "D\u00e9ploiement des corps d'arm\u00e9e allemands \u00e0 la fronti\u00e8re fran\u00e7aise",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement",
            "document_source_page": 16
        },
        "130": {
            "document_source_page": 17,
            "title": "D\u00e9but des mesures de mobilisation allemande",
            "end_date": null,
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "start_date": "1914-07-25 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Les premi\u00e8res mesures allemandes en vue d'une mobilisation auraient \u00e9t\u00e9 prises le matin du 25 juillet, sinon \u00e0 une date ant\u00e9rieure."
        },
        "131": {
            "movement_type": "D\u00e9ploiement",
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re",
            "title": "Mise en place des troupes de couverture allemandes",
            "start_date": "1914-07-27 00:00:00",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "executing_unit": "Troupes de couverture allemandes",
            "description": "Les troupes de couverture allemandes auraient \u00e9t\u00e9 mises en place le 27 juillet.",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 17,
            "departure_point": null
        },
        "132": {
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "title": "Rapprochement des troupes allemandes de la fronti\u00e8re",
            "document_source_page": 17,
            "end_date": null,
            "movement_type": "Rapprochement",
            "description": "Les \u00e9l\u00e9ments \u00e9loign\u00e9s de la fronti\u00e8re auraient \u00e9t\u00e9 rapproch\u00e9s le 28 juillet.",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "start_date": "1914-07-28 00:00:00",
            "departure_point": "Int\u00e9rieur de l'Allemagne",
            "executing_unit": "Troupes allemandes",
            "arrival_point": "Proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re"
        },
        "133": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 17,
            "description": "Les effectifs des troupes de couverture allemandes ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9s les 28, 29, 30 juillet par l'appel individuel de r\u00e9servistes.",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "start_date": "1914-07-28 00:00:00",
            "title": "Compl\u00e9ment des effectifs des troupes de couverture allemandes par appel de r\u00e9servistes",
            "end_date": "1914-07-30 23:59:59"
        },
        "134": {
            "title": "D\u00e9ploiement et renforcement des troupes allemandes de Metz vers la fronti\u00e8re",
            "end_date": null,
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement et renforcement",
            "departure_point": "Metz, Tr\u00e8ves, Cologne",
            "executing_unit": "Troupes allemandes (garnison de Metz, renforts)",
            "description": "Le 30 juillet, les troupes en garnison \u00e0 Metz ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9es jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re et renforc\u00e9es par des \u00e9l\u00e9ments venus par voies ferr\u00e9es de l'int\u00e9rieur (Tr\u00e8ves, Cologne).",
            "document_source_page": 17,
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "event_kind": "Mouvement de troupes"
        },
        "135": {
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "start_date": "1914-07-25 00:00:00",
            "executing_unit": null,
            "engagement_type": "Fortification",
            "location": "Places menac\u00e9es",
            "description": "L'armement des places menac\u00e9es avait commenc\u00e9 le 25 juillet.",
            "target": null,
            "outcome": null,
            "title": "D\u00e9but de l'armement des places menac\u00e9es",
            "commander": null,
            "document_source_page": 17,
            "end_date": null,
            "order": null
        },
        "136": {
            "target": null,
            "outcome": null,
            "start_date": "1914-07-29 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "title": "Incursion de patrouilles allemandes en France",
            "document_source_page": 17,
            "executing_unit": "Patrouilles allemandes",
            "location": "Territoire fran\u00e7ais",
            "commander": null,
            "order": null,
            "engagement_type": "Incursion",
            "description": "D\u00e8s le 29 juillet, l'entr\u00e9e de patrouilles allemandes en territoire fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e.",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "end_date": null
        },
        "137": {
            "title": "Retour de r\u00e9giments allemands \u00e0 leurs garnisons",
            "end_date": "1914-07-22 00:00:00",
            "start_date": "1914-07-20 00:00:00",
            "departure_point": "Camp de Heuberg",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "executing_unit": "112e et 142e r\u00e9giments allemands",
            "arrival_point": "Garnisons (Mulhouse pour le 112e)",
            "document_source_page": 17,
            "description": "Le 20 juillet au matin, les 112e et 142e r\u00e9giments allemands, alors au camp de Heuberg avec de l'artillerie, ont re\u00e7u l'ordre t\u00e9l\u00e9graphique de rejoindre imm\u00e9diatement leurs garnisons. Le 112e est rentr\u00e9 \u00e0 Mulhouse le 22.",
            "movement_type": "Retour \u00e0 la garnison",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "138": {
            "target": "Nuremberg",
            "document_source_page": 18,
            "outcome": null,
            "location": "Nuremberg et environs",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "commander": null,
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "engagement_type": "Bombardement (all\u00e9gation)",
            "title": "All\u00e9gation allemande d'un bombardement de Nuremberg par un aviateur fran\u00e7ais",
            "order": null,
            "start_date": "1914-08-02 15:15:00",
            "end_date": null,
            "executing_unit": "Aviateur fran\u00e7ais (all\u00e9gation)",
            "description": "Selon un t\u00e9l\u00e9gramme allemand (jug\u00e9 faux par l'auteur), un aviateur fran\u00e7ais aurait bombard\u00e9 Nuremberg le 2 ao\u00fbt \u00e0 15h15."
        },
        "139": {
            "title": "D\u00e9claration pacifiste du Congr\u00e8s de Pau (1913)",
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "end_date": "1913-11-30 23:59:59",
            "start_date": "1913-09-01 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 19,
            "description": "D\u00e9claration de M. Debierre, vice-pr\u00e9sident du parti radical-socialiste, lors du Congr\u00e8s de Pau \u00e0 l'automne 1913, exprimant un positionnement pacifiste ('guerre \u00e0 la guerre')."
        },
        "140": {
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental tome 2",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "D\u00e9claration de Cl\u00e9menceau sur la lutte pour la patrie (31 juillet 1914)",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "end_date": null,
            "description": "M. Cl\u00e9menceau \u00e9crit dans 'L'Homme libre' sur la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter pour l'existence de la patrie.",
            "document_source_page": 19
        },
        "141": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental_tome_2",
            "title": "D\u00e9cret de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale en France",
            "description": "Par d\u00e9cret du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'ordre de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour les arm\u00e9es de terre et de mer est lanc\u00e9 aux quatre coins de la France, ainsi que la r\u00e9quisition des animaux, voitures et harnais n\u00e9cessaires au compl\u00e9ment de ces arm\u00e9es. Tout Fran\u00e7ais soumis aux obligations militaires doit ob\u00e9ir aux prescriptions du fascicule de mobilisation. Le premier jour de la mobilisation est fix\u00e9 au dimanche 2 ao\u00fbt 1914.",
            "document_source_page": 21,
            "end_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "start_date": "1914-08-01 16:20:00"
        },
        "142": {
            "arrival_point": "Lyon",
            "document_source_page": 22,
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "departure_point": "Gen\u00e8ve (via Fort de l'\u00c9cluse)",
            "end_date": null,
            "title": "Mouvement de r\u00e9servistes par train de Gen\u00e8ve vers Lyon",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental_tome_2",
            "executing_unit": "R\u00e9servistes fran\u00e7ais",
            "movement_type": "transport ferroviaire",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "description": "Un observateur neutre voyageant de Gen\u00e8ve \u00e0 Lyon le 1er ao\u00fbt note que des r\u00e9servistes envahissent les wagons de chemin de fer \u00e0 toutes les stations \u00e0 partir du fort de l'\u00c9cluse, se dirigeant vers Lyon, suite \u00e0 l'ordre de mobilisation."
        },
        "143": {
            "engagement_type": "organisation et logistique",
            "commander": null,
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "order": null,
            "title": "Probl\u00e8mes et anomalies de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale fran\u00e7aise",
            "document_source_page": 23,
            "target": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental_tome_2",
            "end_date": null,
            "outcome": "Des erreurs d'organisation et de logistique se produisent lors de la mobilisation, incluant la convocation excessive de personnel m\u00e9dical et pharmaceutique, l'appel pr\u00e9matur\u00e9 de r\u00e9servistes sans \u00e9quipement ou armement, et des probl\u00e8mes d'orientation dans les grandes gares. Un exemple notable est celui des zouaves pr\u00e8s de Saint-Denis en ao\u00fbt 1914, r\u00e9duits \u00e0 des promenades faute d'habillement, d'\u00e9quipement et de fusils.",
            "location": "Plusieurs r\u00e9gions de France (ex: Saint-Denis, Saint-Pierre-des-Corps), grandes gares",
            "description": "L'op\u00e9ration de mobilisation massive au d\u00e9but de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, impliquant des millions d'hommes, de chevaux et de v\u00e9hicules, fut marqu\u00e9e par des erreurs logistiques significatives. Des probl\u00e8mes d'organisation majeurs ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s d\u00e8s les premiers jours, tels que la surconvocation de m\u00e9decins et pharmaciens d\u00e9passant les besoins imm\u00e9diats dans certaines r\u00e9gions. Des r\u00e9servistes ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9ment sans que leur logement, \u00e9quipement ou armement n'ait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu. De plus, dans certaines grandes gares, des dispositions inad\u00e9quates ont conduit \u00e0 des probl\u00e8mes d'orientation pour les nombreux r\u00e9servistes affluant.",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise"
        },
        "144": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "Promulgation et cons\u00e9quences de la Loi des Trois Ans (1913)",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 12,
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental/markdown/tome_2.md",
            "description": "Adoption de la loi du 7 ao\u00fbt 1913, pr\u00e9sent\u00e9e par M. Briand et M. Etienne, ministre de la Guerre, portant la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans et visant \u00e0 am\u00e9liorer la pr\u00e9paration militaire et la mobilisation. Malgr\u00e9 une forte opposition des socialistes et d'un grand nombre de radicaux, dont Jean Jaur\u00e8s, la loi fut finalement adopt\u00e9e gr\u00e2ce aux efforts de M. Barthou et des g\u00e9n\u00e9raux Joffre et Pau. La mise en \u0153uvre de ses dispositions visait \u00e0 prolonger la dur\u00e9e du service actif et \u00e0 \u00e9tablir la fixit\u00e9 des effectifs minima par unit\u00e9 pour compenser la faible natalit\u00e9. Des dispositions additionnelles ont affaibli certains objectifs initiaux, notamment l'abandon du principe de la 'deuxi\u00e8me portion' et l'application d'une dur\u00e9e de service identique pour l'ensemble du contingent. L'\u00e2ge d'incorporation fut abaiss\u00e9 \u00e0 vingt ans, entra\u00eenant l'incorporation simultan\u00e9e des classes de 1912 et de 1913."
        },
        "145": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 27,
            "outcome": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "location": null,
            "commander": null,
            "title": "Augmentation des effectifs des compagnies d'infanterie",
            "end_date": null,
            "description": "Les compagnies d'infanterie ont vu leurs effectifs augmenter de 90 \u00e0 140 hommes pour l'infanterie int\u00e9rieure et de 150 \u00e0 200 hommes pour les troupes de couverture, avant le d\u00e9but des op\u00e9rations.",
            "start_date": null,
            "engagement_type": "r\u00e9organisation",
            "target": null,
            "order": null,
            "executing_unit": "compagnie d'infanterie, troupes de couverture"
        },
        "146": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 28,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "title": "Appel des officiers de compl\u00e9ment",
            "description": "Le 30 juillet, des t\u00e9l\u00e9grammes individuels ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour appeler les officiers de compl\u00e9ment de certaines formations."
        },
        "147": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Les r\u00e9servistes de l'arm\u00e9e territoriale (R.A.T., futurs G.V.C.), charg\u00e9s de la garde des voies de communication, furent avis\u00e9s le 31 juillet d'\u00eatre \u00e0 leur poste le soir du 1er ao\u00fbt.",
            "title": "Convocation des r\u00e9servistes de l'arm\u00e9e territoriale (R.A.T./G.V.C.)",
            "document_source_page": 28,
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00"
        },
        "148": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 28,
            "start_date": "1914-08-02 18:00:00",
            "description": "Le trafic ferroviaire priv\u00e9 fut suspendu \u00e0 partir du 2 ao\u00fbt \u00e0 18h. Seuls les voyageurs d\u00e9j\u00e0 en route purent continuer. L'horaire militaire rempla\u00e7a l'horaire civil le 3 ao\u00fbt \u00e0 minuit et une minute.",
            "title": "Suspension du trafic ferroviaire priv\u00e9 et mise en place de l'horaire militaire"
        },
        "149": {
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "end_date": "1914-08-04 23:59:59",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "departure_point": null,
            "description": "Du 3 au 4 ao\u00fbt, le r\u00e9seau ferroviaire de l'Est a mis en mouvement pr\u00e8s de 600 trains pour les transports de mobilisation et de couverture, qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sans accident majeur.",
            "document_source_page": 28,
            "arrival_point": null,
            "movement_type": "Transport ferroviaire",
            "title": "Transports de mobilisation massifs par train",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e (via Chemins de fer de l'Est)",
            "event_kind": "Mouvement de troupes"
        },
        "150": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Le 29 juillet, le gouvernement belge a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer son arm\u00e9e en rappelant trois classes de milice, visant des effectifs comparables \u00e0 ceux des zones frontali\u00e8res des puissances voisines.",
            "document_source_page": 29,
            "title": "D\u00e9cision belge de mettre l'arm\u00e9e sur pied de paix renforc\u00e9",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-07-29 00:00:00"
        },
        "151": {
            "description": "Le 31 juillet, \u00e0 19h, la Belgique a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, devant porter l'arm\u00e9e belge \u00e0 350 000 hommes, dont 175 000 pour l'arm\u00e9e de campagne.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-07-31 19:00:00",
            "end_date": null,
            "title": "D\u00e9cret de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de l'arm\u00e9e belge",
            "document_source_page": 29,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "152": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 30,
            "title": "Succ\u00e8s de la mobilisation belge",
            "description": "En d\u00e9pit des circonstances, la mobilisation belge s'accomplit dans des conditions de rapidit\u00e9 tr\u00e8s satisfaisantes. L'attach\u00e9 militaire allemand \u00e0 Bruxelles en f\u00e9licitait m\u00eame, le 1er ao\u00fbt, la veille de la remise de l'ultimatum, le chef du cabinet du ministre de la Guerre.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "end_date": null
        },
        "153": {
            "start_date": "1914-07-01 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 30,
            "arrival_point": null,
            "executing_unit": "Flotte britannique",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "movement_type": "mobilisation navale",
            "end_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "departure_point": null,
            "title": "Mobilisation de la flotte britannique",
            "description": "En Angleterre, la mobilisation de la flotte, d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9e pour les man\u0153uvres, n'avait donn\u00e9 lieu \u00e0 aucun retard."
        },
        "154": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "title": "D\u00e9bats et n\u00e9gociations britanniques sur l'intervention et l'envoi du corps exp\u00e9ditionnaire (4 ao\u00fbt 1914)",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 31,
            "description": "Le 4 ao\u00fbt 1914, le cabinet britannique h\u00e9sitait encore sur la nature de sa coop\u00e9ration et l'envoi d'un corps exp\u00e9ditionnaire sur le continent. M. Paul Cambon, ambassadeur de France, pressait Sir E. Grey, Secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, de prendre une d\u00e9cision rapide, soulignant que la violation de la neutralit\u00e9 belge rendait la guerre in\u00e9vitable entre l'Angleterre et l'Allemagne et qu'il fallait transporter imm\u00e9diatement le corps exp\u00e9ditionnaire. Sir E. Grey n'objectait rien, probablement en raison de son incertitude quant au soutien total du cabinet et du Parlement.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "155": {
            "title": "S\u00e9ance du Parlement britannique : M. Asquith pr\u00e9sente la situation, vote les cr\u00e9dits de guerre et d\u00e9cide l'augmentation de l'arm\u00e9e (6 ao\u00fbt 1914)",
            "description": "Le 6 ao\u00fbt 1914, lors d'une importante s\u00e9ance des Communes, le Premier ministre M. Asquith a analys\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements survenus depuis l'ultimatum \u00e0 la Serbie et a vivement critiqu\u00e9 les propositions allemandes douteuses visant \u00e0 obtenir la neutralit\u00e9 britannique. Il a d\u00e9clar\u00e9 que la Grande-Bretagne ferait la guerre pour remplir ses obligations internationales et d\u00e9fendre les nations faibles. La Chambre a vot\u00e9 s\u00e9ance tenante un cr\u00e9dit de 100 millions de livres et a approuv\u00e9 le port de l'arm\u00e9e \u00e0 500 000 hommes.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-08-06 00:00:00",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 31
        },
        "156": {
            "description": "Le gouvernement britannique, n'ayant re\u00e7u aucune r\u00e9ponse de Berlin et ayant appris que l'ambassadeur d'Angleterre en Allemagne avait re\u00e7u ses passeports, pr\u00e9vint ses escadres que la guerre commencerait le soir m\u00eame. La London Gazette du 5 ao\u00fbt publiait la mobilisation de l'arm\u00e9e et la nomination de l'amiral sir John Jellicoe au commandement en chef de la flotte.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-08-04 23:00:00",
            "end_date": null,
            "title": "Mobilisation de l'arm\u00e9e britannique et nomination de l'Amiral Jellicoe",
            "document_source_page": 31,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "157": {
            "document_source_page": 32,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Deux des ministres persistaient \u00e0 diff\u00e9rer d'avis avec leurs coll\u00e8gues. Ils donn\u00e8rent leur d\u00e9mission et furent aussit\u00f4t remplac\u00e9s. Lord Kitchener devint ministre de la Guerre et la mobilisation fut d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e.",
            "title": "Lord Kitchener nomm\u00e9 ministre de la Guerre et d\u00e9cret de mobilisation britannique",
            "start_date": "1914-08-06 00:00:00",
            "end_date": null
        },
        "158": {
            "end_date": "1914-08-15 00:00:00",
            "title": "D\u00e9but des transports de vivres et de mat\u00e9riel, puis des troupes britanniques vers la France",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "start_date": "1914-08-09 00:00:00",
            "document_source_page": 32,
            "arrival_point": "C\u00f4te fran\u00e7aise (Ostende, Calais, Dunkerque, Rouen, Le Havre, Boulogne)",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement",
            "executing_unit": "Corps exp\u00e9ditionnaire britannique",
            "description": "On comptait que les premiers transports de vivres et de mat\u00e9riel partiraient pour la France le 9 ao\u00fbt; les troupes seraient ensuite embarqu\u00e9es et, vers le 15, cent mille hommes seraient r\u00e9unis sur la c\u00f4te fran\u00e7aise, en quatre points.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "departure_point": "Grande-Bretagne"
        },
        "159": {
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 33,
            "description": "Le gouvernement allemand d\u00e9cr\u00e8te l'\u00e9tat de danger de guerre mena\u00e7ant (Zustand der drohenden Kriegsgefahr), fermant les fronti\u00e8res (sauf l'Autriche) et transf\u00e9rant les pouvoirs de police \u00e0 l'autorit\u00e9 militaire, ce qui permet la continuation de leurs pr\u00e9paratifs sans divulgation.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "D\u00e9cret allemand de l'\u00e9tat de danger de guerre mena\u00e7ant",
            "end_date": null
        },
        "160": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "description": "L'\u00e9tat de danger de guerre mena\u00e7ant (Kriegsgefahr) est affich\u00e9 \u00e0 Metz.",
            "title": "Affichage du Kriegsgefahr \u00e0 Metz",
            "start_date": "1914-07-31 14:10:00",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 33
        },
        "161": {
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "title": "D\u00e9but des embarquements de troupes \u00e0 Leipzig",
            "executing_unit": null,
            "departure_point": "Gares de l'Est et de l'Ouest, Leipzig",
            "arrival_point": null,
            "document_source_page": 35,
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "description": "Des embarquements de troupes ont lieu aux gares de l'Est et de l'Ouest de Leipzig, avec des trains partant aux heures normales, marquant le d\u00e9but des mouvements de mobilisation.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "movement_type": "Mobilisation/D\u00e9part"
        },
        "162": {
            "title": "Garde des voies ferr\u00e9es par des volontaires bavarois",
            "document_source_page": 35,
            "end_date": null,
            "description": "Des volontaires bavarois, portant un brassard aux couleurs du royaume et arm\u00e9s de fusils d'ancien mod\u00e8le, gardent les voies ferr\u00e9es en Bavi\u00e8re d\u00e8s l'arriv\u00e9e des trains transportant des troupes.",
            "movement_type": "S\u00e9curit\u00e9/Support de mobilisation",
            "start_date": "1914-08-01 12:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "arrival_point": "Bavi\u00e8re",
            "departure_point": null,
            "executing_unit": "Volontaires bavarois"
        },
        "163": {
            "start_date": "1914-08-01 16:30:00",
            "title": "Annonce de l'assassinat de Jaur\u00e8s \u00e0 Nuremberg",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "document_source_page": 35,
            "description": "L'annonce de l'assassinat de Jean Jaur\u00e8s est faite \u00e0 Nuremberg, un \u00e9v\u00e9nement politique majeur dans le contexte de la mont\u00e9e des tensions en Europe.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "164": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "description": "L'Empereur allemand ordonne la mobilisation de toutes les forces allemandes de combat. Le premier jour de la mobilisation est fix\u00e9 au 2 ao\u00fbt 1914. L'annonce est faite publiquement \u00e0 Munich par de grandes affiches blanches.",
            "start_date": "1914-08-01 22:00:00",
            "document_source_page": 35,
            "title": "Ordre de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale allemande",
            "end_date": null
        },
        "165": {
            "title": "Rumeur d'alliance entre le Japon et l'Autriche-Hongrie",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 36,
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "Les agences donnent comme certaine une nouvelle d'alliance entre le Japon et l'Autriche-Hongrie.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "166": {
            "description": "Six classes de r\u00e9servistes allemands ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9es et les transports de concentration ont commenc\u00e9. Environ 300 000 hommes seraient concentr\u00e9s \u00e0 l'est de Thionville et de Metz, incluant les corps d'arm\u00e9e de couverture, les VII\u00b0 (M\u00fcnster), XI\u00b0 (Cassel), et XVIII\u00b0 (Francfort).",
            "departure_point": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 36,
            "end_date": null,
            "movement_type": "Concentration",
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "arrival_point": "Est de Thionville et Metz",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e allemande (r\u00e9servistes, VII\u00b0, XI\u00b0, XVIII\u00b0 corps d'arm\u00e9e)",
            "title": "Concentration de troupes allemandes et convocation de r\u00e9servistes",
            "event_kind": "Mouvement de troupes"
        },
        "167": {
            "document_source_page": 37,
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "title": "Arrestation et expulsion de l'imp\u00e9ratrice Marie-Feodorovna",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "L'imp\u00e9ratrice Marie-Feodorovna, tante de Guillaume II, rentrant en Russie, est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Berlin et conduite \u00e0 la fronti\u00e8re danoise avec un minimum d'\u00e9gards.",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2"
        },
        "168": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 37,
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "description": "Le 4 ao\u00fbt, l'empereur allemand Guillaume II lance un manifeste public justifiant l'entr\u00e9e en guerre de l'Allemagne comme une d\u00e9fense de l'empire et de l'existence nationale. Le manifeste, que l'auteur d\u00e9crit comme un outrage \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, invoque la protection divine et affirme que l'Empereur a tout fait pour \u00e9viter le conflit.",
            "title": "Manifeste de l'Empereur allemand Guillaume II justifiant la guerre"
        },
        "169": {
            "description": "Le Reichstag tient une session extraordinaire dans la salle Blanche du palais royal \u00e0 Berlin. L'empereur Guillaume II prononce un discours en grand uniforme, fr\u00e9quemment interrompu par des acclamations, r\u00e9it\u00e9rant le th\u00e8me de sa proclamation et justifiant le recours aux armes.",
            "document_source_page": 38,
            "title": "Session extraordinaire du Reichstag \u00e0 Berlin avec discours de l'empereur",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-08-04 13:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "end_date": null
        },
        "170": {
            "document_source_page": 38,
            "description": "L'Empereur Guillaume II appelle le peuple allemand \u00e0 s'unir dans la pri\u00e8re et \u00e0 observer la journ\u00e9e du 5 ao\u00fbt comme un jour extraordinaire de pri\u00e8res g\u00e9n\u00e9rales, en se r\u00e9unissant dans toutes les \u00e9glises de l'empire pour invoquer Dieu afin qu'il b\u00e9nisse les armes allemandes.",
            "start_date": "1914-08-05 00:00:00",
            "title": "D\u00e9cret imp\u00e9rial d'une journ\u00e9e de pri\u00e8res g\u00e9n\u00e9rales",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2"
        },
        "171": {
            "title": "D\u00e9claration du chancelier von Bethmann-Hollweg au Reichstag sur l'invasion de la Belgique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "document_source_page": 39,
            "description": "Apr\u00e8s le d\u00e9part du souverain, le chancelier von Bethmann-Hollweg prononce une d\u00e9claration au Reichstag, au milieu d'applaudissements unanimes, dans laquelle il tente d'expliquer l'invasion de la Belgique. \u00c0 ce moment, en Allemagne, l'agression est justifi\u00e9e par la croyance en une victoire prompte et facile.",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "172": {
            "document_source_page": 39,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental - tome 2",
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "description": "Guillaume II prononce un discours o\u00f9 il d\u00e9clare ne plus conna\u00eetre de partis mais seulement des Allemands, et invite les chefs de partis \u00e0 lui jurer solennellement leur soutien. Seuls les d\u00e9mocrates socialistes sont absents, les autres chefs de partis (conservateur, conservateur libre, national lib\u00e9ral, centre catholique et progressiste) lui serrent la main.",
            "title": "Discours de Guillaume II et serment des chefs de partis",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "173": {
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental - tome 2",
            "description": "Une correspondance publi\u00e9e dans un journal danois germanophile (Le Politiken) d\u00e9crit l'unanimit\u00e9 et la fi\u00e8vre de patriotisme en Allemagne, avec la nation enti\u00e8re fr\u00e9missant au chant de 'L'Allemagne, l'Allemagne au-dessus de tout'.",
            "title": "Publication d'une correspondance d\u00e9crivant le patriotisme allemand",
            "document_source_page": 40,
            "start_date": "1914-08-16 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "174": {
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "description": "Des heures durant, les soldats mobilis\u00e9s d\u00e9filent en chantant dans les rues de Berlin. Des trains transportent continuellement des troupes vers le front.",
            "departure_point": "Berlin",
            "executing_unit": "Troupes allemandes mobilis\u00e9es",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "arrival_point": "Le front",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental - tome 2",
            "end_date": null,
            "title": "D\u00e9fil\u00e9 et transport des troupes mobilis\u00e9es \u00e0 Berlin",
            "movement_type": "Mobilisation et d\u00e9ploiement",
            "document_source_page": 41
        }
    }
}