{
    "_default": {
        "1": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "document_source_page": 11,
            "end_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "commander": null,
            "engagement_type": "organisation",
            "outcome": "Inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique des forces fran\u00e7aises",
            "title": "D\u00e9ploiement initial limit\u00e9 des corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais \u00e0 la fronti\u00e8re avant 1914",
            "target": null,
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande (entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse)",
            "description": "Pendant de longues ann\u00e9es, seuls deux corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais sur dix-neuf, les 6\u00ba et 7\u00ba, tenaient garnison sur la partie des fronti\u00e8res fran\u00e7aises situ\u00e9e entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse, entra\u00eenant une r\u00e9elle inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique face aux forces allemandes.",
            "start_date": null,
            "executing_unit": "6\u00ba et 7\u00ba corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais",
            "order": null
        },
        "2": {
            "document_source_page": 11,
            "executing_unit": "VIII\u00ba, XVI\u00ba, XV\u00ba et XIV\u00ba corps d'arm\u00e9e allemands",
            "description": "Simultan\u00e9ment (avant 1914), au moins quatre corps d'arm\u00e9e allemands (les VIII\u00ba, XVI\u00ba, XV\u00ba et XIV\u00ba) bordaient cette fronti\u00e8re ou en \u00e9taient \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate, assurant une sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique face aux forces fran\u00e7aises.",
            "start_date": null,
            "order": null,
            "end_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande (entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse)",
            "outcome": "Sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique des forces allemandes",
            "target": null,
            "engagement_type": "organisation",
            "title": "D\u00e9ploiement initial des corps d'arm\u00e9e allemands \u00e0 la fronti\u00e8re avant 1914",
            "commander": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire"
        },
        "3": {
            "title": "Renforcement et r\u00e9organisation des forces fran\u00e7aises \u00e0 la fronti\u00e8re avant 1914",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "document_source_page": 11,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "outcome": "Am\u00e9lioration de la position d\u00e9fensive fran\u00e7aise, pr\u00e9sence de cinq corps en 1914",
            "description": "La situation s'am\u00e9liora sensiblement par la suite avec la cr\u00e9ation de deux nouveaux corps d'arm\u00e9e, les 20\u00ba et 21\u00ba, intercal\u00e9s entre les 6\u00ba et 7\u00ba, et le remaniement des r\u00e9gions pour \u00e9tendre la 2\u00ba au nord-est, r\u00e9sultant en la pr\u00e9sence de cinq corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais en 1914.",
            "commander": null,
            "end_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "order": null,
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande (entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse)",
            "target": null,
            "engagement_type": "r\u00e9organisation",
            "start_date": null,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise (20\u00ba et 21\u00ba corps d'arm\u00e9e)"
        },
        "4": {
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande (entre le Luxembourg et la Suisse)",
            "executing_unit": "6e et 7e Corps d'Arm\u00e9e fran\u00e7ais",
            "description": "Deux corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais (6e et 7e) tenaient garnison sur la partie de la fronti\u00e8re situ\u00e9e entre le Grand-Duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse, \u00e9tant en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique face aux forces allemandes.",
            "target": null,
            "commander": null,
            "engagement_type": "d\u00e9ploiement",
            "document_source_page": 11,
            "end_date": null,
            "outcome": "Inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique face aux forces allemandes",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "title": "Garnison des 6e et 7e Corps d'Arm\u00e9e Fran\u00e7ais sur la Fronti\u00e8re Est",
            "start_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "order": null
        },
        "5": {
            "title": "D\u00e9ploiement des Corps d'Arm\u00e9e Allemands le long de la Fronti\u00e8re",
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande (entre le Luxembourg et la Suisse)",
            "outcome": "Sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique face aux forces fran\u00e7aises",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "target": null,
            "executing_unit": "VIIIe, XVIe, XVe, XIVe Corps d'Arm\u00e9e allemands",
            "engagement_type": "d\u00e9ploiement",
            "document_source_page": 11,
            "end_date": null,
            "start_date": null,
            "description": "Au moins quatre corps d'arm\u00e9e allemands (VIIIe, XVIe, XVe et XIVe) bordaient la fronti\u00e8re franco-allemande ou en \u00e9taient \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate, face aux deux corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "order": null,
            "commander": null
        },
        "6": {
            "title": "Cr\u00e9ation des 20e et 21e Corps d'Arm\u00e9e Fran\u00e7ais",
            "target": null,
            "engagement_type": "r\u00e9organisation",
            "document_source_page": 11,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "description": "Cr\u00e9ation de deux nouveaux corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais, les 20e et 21e, qui furent intercal\u00e9s entre les 6e et 7e corps, dans le but de renforcer la couverture de la fronti\u00e8re.",
            "outcome": "Renforcement des forces de couverture",
            "start_date": null,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "commander": null,
            "order": null,
            "end_date": null,
            "location": null
        },
        "7": {
            "start_date": null,
            "title": "Remaniement des R\u00e9gions Militaires Fran\u00e7aises",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "end_date": null,
            "location": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "commander": null,
            "outcome": "Extension de la 2e r\u00e9gion militaire",
            "engagement_type": "r\u00e9organisation",
            "target": null,
            "order": null,
            "description": "Les r\u00e9gions militaires fran\u00e7aises furent remani\u00e9es afin d'\u00e9tendre la 2e r\u00e9gion au nord-est, contribuant \u00e0 l'am\u00e9lioration de la situation de couverture.",
            "document_source_page": 11,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire"
        },
        "8": {
            "commander": null,
            "executing_unit": "7e, 21e, 20e, 6e et 2e Corps d'Arm\u00e9e fran\u00e7ais",
            "description": "En 1914, cinq corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais (7e, 21e, 20e, 6e et 2e), repr\u00e9sentant pr\u00e8s du quart des forces actives, \u00e9taient assign\u00e9s \u00e0 la formation de la couverture sur la fronti\u00e8re.",
            "target": null,
            "start_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "title": "Disposition des Cinq Corps d'Arm\u00e9e Fran\u00e7ais pour la Couverture en 1914",
            "document_source_page": 12,
            "end_date": null,
            "outcome": "Pr\u00e8s du quart des forces actives destin\u00e9es \u00e0 la couverture",
            "location": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise",
            "order": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "engagement_type": "d\u00e9ploiement"
        },
        "9": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "order": null,
            "location": null,
            "start_date": null,
            "outcome": "Unit\u00e9s de couverture sous-effectifs",
            "document_source_page": 12,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "title": "Sous-effectifs Annuels des Unit\u00e9s de Couverture Fran\u00e7aises (avant 1913)",
            "description": "Jusqu'en 1913, entre le 25 septembre et le 1er mars de chaque ann\u00e9e, les unit\u00e9s de couverture fran\u00e7aises \u00e9taient r\u00e9duites \u00e0 des effectifs tr\u00e8s faibles (70 combattants par compagnie, 80 par escadron, 50 par batterie de campagne) en raison de la lib\u00e9ration du contingent et de la pr\u00e9sence d'une seule classe exerc\u00e9e et une classe de recrues.",
            "end_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "target": null,
            "engagement_type": "organisation militaire",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "commander": null
        },
        "10": {
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "end_date": null,
            "title": "Promulgation de la Loi du 7 Ao\u00fbt 1913 sur le Service Militaire de Trois Ans",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 12,
            "description": "La loi du 7 ao\u00fbt 1913, en portant la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans, a consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9 la situation de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, notamment pour les unit\u00e9s de couverture."
        },
        "11": {
            "engagement_type": "organisation militaire",
            "document_source_page": 12,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "description": "Lorsque la guerre \u00e9clata, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise disposait de trois classes sous les drapeaux (celles de 1911, 1912 et 1913), renfor\u00e7ant les effectifs des unit\u00e9s de couverture.",
            "start_date": "1914-07-28 00:00:00",
            "location": null,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "outcome": "Trois classes sous les drapeaux",
            "title": "Pr\u00e9sence de Trois Classes sous les Drapeaux Fran\u00e7ais au D\u00e9but de la Guerre",
            "commander": null,
            "target": null,
            "order": null
        },
        "12": {
            "order": null,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e active fran\u00e7aise",
            "location": null,
            "engagement_type": "organisation militaire",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "title": "Effectif de l'Arm\u00e9e Active Fran\u00e7aise au 1er Janvier 1914",
            "target": null,
            "start_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "outcome": "Accroissement des effectifs de 221 000 hommes",
            "description": "Au 1er janvier 1914, l'effectif r\u00e9el de l'arm\u00e9e active fran\u00e7aise s'\u00e9levait \u00e0 738 000 hommes, marquant un accroissement de 221 000 hommes par rapport au 1er janvier 1913.",
            "document_source_page": 13,
            "end_date": null,
            "commander": null
        },
        "13": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 la mise en place de la couverture militaire le 31 juillet 1914, faisant suite \u00e0 la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne.",
            "title": "D\u00e9cision Fran\u00e7aise de Mise en Place de la Couverture (31 Juillet 1914)",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 13
        },
        "14": {
            "arrival_point": null,
            "description": "Les transports par voies ferr\u00e9es n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place de la couverture fran\u00e7aise ont d\u00e9but\u00e9 le 31 juillet 1914 \u00e0 21h00 et se sont achev\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h00, sans perturbation du service commercial jusqu'au 2 ao\u00fbt minuit, et avec une grande r\u00e9gularit\u00e9.",
            "document_source_page": 13,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "departure_point": null,
            "end_date": "1914-08-03 12:00:00",
            "title": "Transports Ferroviaires de la Couverture Fran\u00e7aise (31 Juillet - 3 Ao\u00fbt 1914)",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "start_date": "1914-07-31 21:00:00",
            "movement_type": "transport par voies ferr\u00e9es"
        },
        "15": {
            "document_source_page": 13,
            "description": "D\u00e8s le 30 juillet, le gouvernement fran\u00e7ais a donn\u00e9 l'ordre aux troupes de couverture de se maintenir dans leurs positions, ce qui limitait singuli\u00e8rement leur libert\u00e9 d'action pour des consid\u00e9rations politiques.",
            "title": "Ordre du Gouvernement Fran\u00e7ais aux Troupes de Couverture de se Maintenir (30 Juillet 1914)",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null
        },
        "16": {
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "start_date": "1914-07-31 21:00:00",
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 la mise en place de la couverture. Les transports n\u00e9cessaires par voies ferr\u00e9es ont commenc\u00e9 le 31 juillet 1914 \u00e0 21h00 et se sont termin\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h00. Ces transports se sont achev\u00e9s sans perturbation du service commercial jusqu'au 2 ao\u00fbt minuit, et avec une grande r\u00e9gularit\u00e9.",
            "engagement_type": null,
            "arrival_point": null,
            "departure_point": null,
            "order": null,
            "end_date": "1914-08-03 12:00:00",
            "commander": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "target": null,
            "document_source_page": 13,
            "title": "Transports Ferroviaires de la Couverture Fran\u00e7aise (31 Juillet - 3 Ao\u00fbt 1914)",
            "movement_type": "transport par voies ferr\u00e9es",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "outcome": null,
            "location": null
        },
        "17": {
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "arrival_point": null,
            "movement_type": "Positionnement d\u00e9fensif",
            "outcome": null,
            "end_date": null,
            "engagement_type": null,
            "title": "Ordre du Gouvernement Fran\u00e7ais aux Troupes de Couverture de se Maintenir (30 Juillet 1914)",
            "location": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "description": "D\u00e8s le 30 juillet, le gouvernement fran\u00e7ais a donn\u00e9 l'ordre aux troupes de couverture de se maintenir dans leurs positions, ce qui limitait singuli\u00e8rement leur libert\u00e9 d'action pour des consid\u00e9rations politiques. Cet ordre sp\u00e9cifiait de se maintenir \u00e0 dix kilom\u00e8tres au moins de la fronti\u00e8re pour \u00e9viter tout incident.",
            "departure_point": null,
            "commander": null,
            "document_source_page": 13,
            "order": null,
            "target": null
        },
        "18": {
            "executing_unit": null,
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 la mise en place de la couverture militaire le 31 juillet 1914, faisant suite \u00e0 la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "target": null,
            "document_source_page": 13,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "outcome": null,
            "commander": null,
            "engagement_type": null,
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "title": "D\u00e9cision Fran\u00e7aise de Mise en Place de la Couverture (31 Juillet 1914)",
            "location": null,
            "order": null
        },
        "19": {
            "outcome": null,
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "target": null,
            "order": null,
            "commander": null,
            "location": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "executing_unit": null,
            "title": "Proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne",
            "engagement_type": null,
            "document_source_page": 13,
            "description": "Le gouvernement allemand a proclam\u00e9 l'\u00e9tat de danger de guerre.",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "end_date": null
        },
        "20": {
            "end_date": null,
            "departure_point": null,
            "commander": null,
            "location": null,
            "title": "Instruction de repousser les attaques sans initier d'hostilit\u00e9s",
            "order": null,
            "outcome": null,
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "document_source_page": 14,
            "description": "Nouvelle instruction prescrivant de laisser \u00e0 nos adversaires l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s \u00e9ventuelles et de se borner \u00e0 repousser toute attaque d'une troupe entr\u00e9e sur notre territoire.",
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "engagement_type": null,
            "target": null,
            "executing_unit": "Troupes fran\u00e7aises",
            "arrival_point": null,
            "movement_type": "Consignes de d\u00e9fense",
            "event_kind": "Mouvement de troupes"
        },
        "21": {
            "order": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "departure_point": null,
            "target": null,
            "executing_unit": "1re r\u00e9gion (Lille) et troupes",
            "title": "Recommandations pour la fronti\u00e8re franco-belge",
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re franco-belge",
            "movement_type": "Consignes de positionnement",
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "document_source_page": 14,
            "description": "Le ministre de la Guerre a adress\u00e9 au commandant de la 1re r\u00e9gion (Lille) des recommandations sp\u00e9ciales pour ne pas s'approcher de la fronti\u00e8re franco-belge \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres environ et \u00e9viter tout incident.",
            "outcome": null,
            "engagement_type": null,
            "commander": null,
            "end_date": null,
            "location": null
        },
        "22": {
            "movement_type": "Consignes de d\u00e9fense",
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "end_date": null,
            "target": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "outcome": null,
            "engagement_type": null,
            "commander": null,
            "departure_point": null,
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "document_source_page": 14,
            "description": "Les troupes de couverture ont re\u00e7u de nouveaux ordres confirmant et pr\u00e9cisant ceux du 2 ao\u00fbt, insistant sur le fait de laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et de se borner \u00e0 repousser leurs attaques.",
            "order": null,
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "location": null,
            "arrival_point": null,
            "title": "Confirmation des ordres de non-initiation des hostilit\u00e9s"
        },
        "23": {
            "end_date": null,
            "outcome": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "order": null,
            "executing_unit": null,
            "document_source_page": 14,
            "target": null,
            "location": null,
            "engagement_type": null,
            "description": "Les adversaires (Allemands) p\u00e9n\u00e9traient en Belgique.",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "title": "P\u00e9n\u00e9tration allemande en Belgique",
            "commander": null
        },
        "24": {
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "executing_unit": "Troupes fran\u00e7aises de la fronti\u00e8re",
            "arrival_point": null,
            "engagement_type": null,
            "outcome": null,
            "departure_point": null,
            "target": null,
            "end_date": null,
            "title": "Interdiction de violer la neutralit\u00e9 belge",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "order": null,
            "commander": null,
            "location": null,
            "description": "Des recommandations ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es aux troupes de la fronti\u00e8re interdisant rigoureusement de p\u00e9n\u00e9trer sur le territoire belge, m\u00eame par des patrouilles ou aviateurs, afin de ne pas violer la neutralit\u00e9 belge.",
            "movement_type": "Consignes de positionnement",
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "document_source_page": 14
        },
        "25": {
            "order": null,
            "executing_unit": null,
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "title": "Lev\u00e9e de l'interdiction d'op\u00e9rations en territoire belge",
            "description": "Sur la demande du gouvernement belge, la d\u00e9fense de p\u00e9n\u00e9trer sur le territoire belge et de le survoler a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e pour les avions, dirigeables et reconnaissances.",
            "target": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "outcome": null,
            "end_date": null,
            "engagement_type": null,
            "start_date": "1914-08-05 00:00:00",
            "commander": null,
            "location": null,
            "document_source_page": 15
        },
        "26": {
            "start_date": "1914-08-03 01:30:00",
            "commander": null,
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "location": null,
            "engagement_type": null,
            "end_date": null,
            "title": "All\u00e9gations allemandes de violations fran\u00e7aises",
            "description": "Le ministre d'Allemagne \u00e0 Bruxelles a all\u00e9gu\u00e9 que des dirigeables fran\u00e7ais avaient jet\u00e9 des bombes et qu'une patrouille de cavalerie \u00e9tait entr\u00e9e en territoire allemand, sugg\u00e9rant des actes contraires au droit des gens par la France.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 15,
            "executing_unit": null,
            "order": null,
            "outcome": null,
            "target": null
        },
        "27": {
            "commander": null,
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "order": null,
            "start_date": "1914-07-24 00:00:00",
            "location": null,
            "document_source_page": 15,
            "executing_unit": null,
            "engagement_type": null,
            "target": null,
            "outcome": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "Fausse all\u00e9gation de troupes fran\u00e7aises en Belgique par la presse allemande",
            "end_date": null,
            "description": "La Norddeutsche Allgemeine Zeitung a all\u00e9gu\u00e9 que, d\u00e8s le 24 juillet, des troupes fran\u00e7aises en armes avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire belge, avec de pr\u00e9tendus t\u00e9moins allemands pour le confirmer."
        },
        "28": {
            "target": null,
            "document_source_page": 17,
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-07-25 00:00:00",
            "outcome": null,
            "order": null,
            "engagement_type": null,
            "location": null,
            "executing_unit": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "commander": null,
            "title": "D\u00e9but des mesures de mobilisation allemandes",
            "description": "Les premi\u00e8res mesures allemandes en vue d'une mobilisation ont \u00e9t\u00e9 prises.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "29": {
            "target": null,
            "movement_type": "D\u00e9ploiement",
            "commander": null,
            "description": "Les troupes de couverture allemandes ont \u00e9t\u00e9 mises en place le 27 juillet ; les \u00e9l\u00e9ments \u00e9loign\u00e9s de la fronti\u00e8re en ont \u00e9t\u00e9 rapproch\u00e9s le 28 juillet.",
            "start_date": "1914-07-27 00:00:00",
            "title": "D\u00e9ploiement des troupes de couverture allemandes",
            "document_source_page": 17,
            "end_date": "1914-07-28 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "engagement_type": null,
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re",
            "executing_unit": "Troupes de couverture allemandes",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "order": null,
            "departure_point": null,
            "location": null,
            "outcome": null
        },
        "30": {
            "start_date": "1914-07-28 00:00:00",
            "engagement_type": null,
            "order": null,
            "executing_unit": "R\u00e9servistes allemands",
            "title": "Renforcement des troupes de couverture allemandes par des r\u00e9servistes",
            "end_date": "1914-07-30 23:59:59",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "outcome": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "commander": null,
            "description": "Les effectifs des troupes de couverture allemandes ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9s par l'appel individuel de r\u00e9servistes, atteignant un minimum de 125 000 hommes.",
            "movement_type": "Renfort",
            "target": null,
            "departure_point": null,
            "arrival_point": "Troupes de couverture",
            "location": null,
            "document_source_page": 17
        },
        "31": {
            "target": null,
            "commander": null,
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "executing_unit": "Troupes allemandes",
            "document_source_page": 17,
            "order": null,
            "location": null,
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "outcome": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "engagement_type": null,
            "departure_point": "Metz, Tr\u00e8ves, Cologne",
            "end_date": null,
            "description": "Les troupes allemandes en garnison \u00e0 Metz ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9es jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re et renforc\u00e9es par des \u00e9l\u00e9ments venus par voies ferr\u00e9es de l'int\u00e9rieur, notamment de Tr\u00e8ves ou de Cologne.",
            "title": "D\u00e9placement et renforcement des troupes allemandes de Metz vers la fronti\u00e8re",
            "movement_type": "D\u00e9placement et renfort"
        },
        "32": {
            "title": "D\u00e9but de l'armement des places allemandes",
            "outcome": null,
            "description": "L'armement des places allemandes menac\u00e9es a d\u00e9but\u00e9.",
            "order": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "commander": null,
            "document_source_page": 17,
            "executing_unit": null,
            "engagement_type": "Fortification",
            "target": null,
            "start_date": "1914-07-25 00:00:00",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "location": "Places menac\u00e9es (Allemagne)"
        },
        "33": {
            "outcome": null,
            "start_date": "1914-07-29 00:00:00",
            "executing_unit": "Patrouilles allemandes",
            "title": "Incursion de patrouilles allemandes en France",
            "description": "Des patrouilles allemandes ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es entrant en territoire fran\u00e7ais.",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 17,
            "target": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "order": null,
            "engagement_type": "Incursion",
            "location": "Territoire fran\u00e7ais",
            "commander": null
        },
        "34": {
            "outcome": null,
            "executing_unit": "112e et 142e r\u00e9giments allemands",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "commander": null,
            "end_date": null,
            "target": null,
            "movement_type": "Red\u00e9ploiement",
            "description": "Les 112e et 142e r\u00e9giments allemands, alors au camp de Heuberg avec de l'artillerie, ont re\u00e7u l'ordre t\u00e9l\u00e9graphique de rejoindre imm\u00e9diatement leurs garnisons.",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "arrival_point": "Leurs garnisons respectives",
            "departure_point": "Camp de Heuberg",
            "document_source_page": 17,
            "location": null,
            "order": null,
            "title": "Ordre de retour en garnison des r\u00e9giments allemands",
            "engagement_type": null,
            "start_date": "1914-07-20 00:00:00"
        },
        "35": {
            "arrival_point": "Mulhouse",
            "order": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-07-22 00:00:00",
            "title": "Retour du 112e r\u00e9giment allemand \u00e0 Mulhouse",
            "location": null,
            "movement_type": "Retour",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "document_source_page": 17,
            "end_date": null,
            "departure_point": "Camp de Heuberg",
            "description": "Le 112e r\u00e9giment allemand est rentr\u00e9 \u00e0 Mulhouse.",
            "engagement_type": null,
            "target": null,
            "outcome": null,
            "executing_unit": "112e r\u00e9giment allemand",
            "commander": null
        },
        "36": {
            "commander": null,
            "end_date": null,
            "document_source_page": 18,
            "order": null,
            "title": "Faux t\u00e9l\u00e9gramme allemand sur le bombardement de Nuremberg",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-08-02 15:15:00",
            "executing_unit": null,
            "target": null,
            "outcome": null,
            "location": null,
            "description": "Diffusion d'un t\u00e9l\u00e9gramme allemand (ult\u00e9rieurement qualifi\u00e9 de faux) annon\u00e7ant qu'un aviateur fran\u00e7ais aurait bombard\u00e9 Nuremberg, utilis\u00e9 comme pr\u00e9texte pour d\u00e9clencher la guerre.",
            "engagement_type": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "37": {
            "order": null,
            "end_date": null,
            "commander": null,
            "engagement_type": null,
            "executing_unit": null,
            "location": null,
            "document_source_page": 19,
            "description": "Description du contexte et du sentiment national facilitant la mobilisation fran\u00e7aise, per\u00e7ue comme une r\u00e9ponse \u00e0 la provocation allemande.",
            "title": "Contexte de la mobilisation fran\u00e7aise",
            "outcome": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": null,
            "target": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "38": {
            "commander": null,
            "executing_unit": null,
            "target": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "order": null,
            "description": "M. Debierre, vice-pr\u00e9sident du parti radical-socialiste, s'exprimait dans le Rappel : le Congr\u00e8s de Pau \u00ab dira, nous dirons : guerre \u00e0 la guerre. La R\u00e9publique, c'est la paix et l'empire du travail cr\u00e9ateur. La r\u00e9action, c'est la guerre avec ses d\u00e9sastres et ses ruines... \u00bb.",
            "engagement_type": null,
            "location": null,
            "start_date": "1913-09-01 00:00:00",
            "outcome": null,
            "document_source_page": 19,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "title": "D\u00e9claration pacifiste de M. Debierre"
        },
        "39": {
            "location": null,
            "commander": null,
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "executing_unit": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "outcome": null,
            "engagement_type": null,
            "title": "Article de M. Cl\u00e9menceau sur la d\u00e9fense nationale",
            "target": null,
            "document_source_page": 19,
            "order": null,
            "description": "M. Cl\u00e9menceau \u00e9crivait dans l'Homme libre : \u00ab C'est une force de savoir qu'on lutte pour l'existence m\u00eame de sa patrie. Nous sommes dans ce cas, pr\u00e9cis\u00e9ment, et ceux qui ont triomph\u00e9 de nous avec tant de peine, quand nos arm\u00e9es \u00e9taient an\u00e9anties et que tous les moyens d'action nous manquaient \u00e0 la fois, vont apprendre ce que nous pouvons faire, quand il n'y a plus d'autre moyen que la victoire pour sauver notre pays \u00bb."
        },
        "40": {
            "outcome": null,
            "order": null,
            "document_source_page": 20,
            "title": "Appel \u00e0 l'unit\u00e9 nationale de Gustave Herv\u00e9",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "commander": null,
            "location": null,
            "end_date": null,
            "description": "Dans La Guerre sociale, M. Gustave Herv\u00e9 assure aux \u00ab soldats et officiers \u00bb qui constituent les troupes de couverture qu'ils peuvent veiller sans arri\u00e8re-pens\u00e9e sur les fronti\u00e8res, car \u00ab Personne ne leur tirera dans le dos. Ici, tous, nous avons ray\u00e9 de notre Internationale le couplet des g\u00e9n\u00e9raux. \u00bb",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "engagement_type": null,
            "target": null,
            "executing_unit": null,
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00"
        },
        "41": {
            "order": null,
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "location": null,
            "engagement_type": null,
            "commander": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 20,
            "title": "Unit\u00e9 nationale et sang-froid fran\u00e7ais salu\u00e9s par Le Figaro",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "Le Figaro du 2 ao\u00fbt \u00e9crivait qu'aucune nation n'aura donn\u00e9 un plus bel exemple de sang-froid et de bravoure que la n\u00f4tre, car notre premi\u00e8re victoire a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e sur nous-m\u00eames, en faisant tr\u00eave \u00e0 toutes les divergences d'opinions et d'int\u00e9r\u00eats.",
            "executing_unit": null,
            "target": null,
            "outcome": null,
            "end_date": null
        },
        "42": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "\u00c0 16 h. 20, l'ordre de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 aux quatre coins de la France par d\u00e9cret du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ordonnant la mobilisation des arm\u00e9es de terre et de mer, ainsi que la r\u00e9quisition des animaux, voitures et harnais n\u00e9cessaires. Le premier jour de la mobilisation est fix\u00e9 au dimanche 2 ao\u00fbt 1914.",
            "engagement_type": null,
            "title": "Ordre de Mobilisation G\u00e9n\u00e9rale en France",
            "document_source_page": 21,
            "start_date": "1914-08-01 16:20:00",
            "outcome": null,
            "commander": null,
            "executing_unit": null,
            "target": null,
            "order": null,
            "end_date": null,
            "location": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "43": {
            "engagement_type": null,
            "end_date": null,
            "outcome": null,
            "title": "Ordre de Mobilisation G\u00e9n\u00e9rale en France",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "commander": null,
            "order": null,
            "executing_unit": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "target": null,
            "start_date": "1914-08-01 16:20:00",
            "location": null,
            "description": "\u00c0 16 h. 20, l'ordre de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale des arm\u00e9es de terre et de mer est ordonn\u00e9 par d\u00e9cret du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ainsi que la r\u00e9quisition des animaux, voitures et harnais n\u00e9cessaires au compl\u00e9ment de ces arm\u00e9es. Le premier jour de la mobilisation est fix\u00e9 au dimanche 2 ao\u00fbt 1914.",
            "document_source_page": 21
        },
        "44": {
            "movement_type": "Rassemblement et d\u00e9placement",
            "title": "D\u00e9but de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale et rassemblement des troupes en France",
            "outcome": null,
            "target": null,
            "commander": null,
            "departure_point": "Toute la France",
            "order": null,
            "location": null,
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e de terre et arm\u00e9e de mer (r\u00e9servistes et actifs)",
            "document_source_page": 21,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "La mobilisation des arm\u00e9es s'accomplit dans le plus grand ordre partout en France. Les r\u00e9servistes envahissent les wagons, les uns \u00e9quip\u00e9s d\u00e9j\u00e0, les autres en v\u00eatements civils, se dirigeant vers les points de rassemblement, aux chants de la Marseillaise et dans une ambiance de confiance nationale.",
            "end_date": null,
            "engagement_type": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "arrival_point": "Points de rassemblement et gares"
        },
        "45": {
            "departure_point": "Diverses r\u00e9gions de France (ex: Saint-Denis, grandes gares)",
            "title": "Probl\u00e8mes logistiques et d'\u00e9quipement durant la mobilisation fran\u00e7aise",
            "commander": null,
            "location": null,
            "movement_type": "Probl\u00e8mes d'organisation et d'\u00e9quipement",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "end_date": "1914-08-31 23:59:59",
            "order": null,
            "arrival_point": null,
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "outcome": null,
            "engagement_type": null,
            "executing_unit": "Administrations militaires fran\u00e7aises, diverses unit\u00e9s (ex: zouaves), r\u00e9servistes",
            "target": null,
            "document_source_page": 23,
            "description": "Des erreurs logistiques et d'organisation se produisent lors de la vaste op\u00e9ration de mobilisation. Des m\u00e9decins et pharmaciens sont convoqu\u00e9s en nombre excessif dans certaines r\u00e9gions, tandis que des r\u00e9servistes sont appel\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9ment sans logement, \u00e9quipement ou armement. Des zouaves d'un d\u00e9p\u00f4t pr\u00e8s de Saint-Denis manquent d'habillement, d'\u00e9quipement et de fusils pendant tout le mois d'ao\u00fbt. Des fausses directions sont \u00e9galement observ\u00e9es dans de grandes gares."
        },
        "46": {
            "commander": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "location": "France",
            "order": null,
            "description": "La loi du 7 ao\u00fbt 1913, pr\u00e9sent\u00e9e par M. Briand et M. Etienne, et adopt\u00e9e gr\u00e2ce aux efforts de M. Barthou, des g\u00e9n\u00e9raux Joffre et Pau, visait \u00e0 am\u00e9liorer la couverture militaire et la mobilisation en prolongeant la dur\u00e9e du service militaire et en fixant les effectifs minima par unit\u00e9. Ce projet a \u00e9t\u00e9 fortement combattu par les socialistes et un grand nombre de radicaux, dont Jaur\u00e8s. La loi fixait \u00e9galement des effectifs minima par unit\u00e9, mais des dispositions parasites ont affaibli ses r\u00e9sultats imm\u00e9diats, notamment l'abandon du principe de la deuxi\u00e8me portion et l'abaissement de l'\u00e2ge d'incorporation \u00e0 vingt ans.",
            "outcome": "Vise \u00e0 am\u00e9liorer la couverture militaire et la mobilisation; r\u00e9sultats imm\u00e9diats affaiblis par des dispositions parasites.",
            "title": "Adoption et Cons\u00e9quences de la Loi Militaire du 7 Ao\u00fbt 1913 en France",
            "executing_unit": null,
            "engagement_type": "Organisation",
            "end_date": "1913-12-31 23:59:59",
            "document_source_page": 24,
            "target": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "47": {
            "location": null,
            "commander": null,
            "target": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "engagement_type": "Incorporation",
            "movement_type": "Incorporation",
            "executing_unit": null,
            "arrival_point": null,
            "order": null,
            "description": "Suite \u00e0 l'abaissement de l'\u00e2ge d'incorporation \u00e0 vingt ans, les classes de 1912 et de 1913 ont \u00e9t\u00e9 incorpor\u00e9es simultan\u00e9ment, ce qui a eu pour cons\u00e9quence la pr\u00e9sence de quatre contingents sous les drapeaux.",
            "departure_point": null,
            "outcome": "cons\u00e9quence la pr\u00e9sence de quatre contingents sous les drapeaux.",
            "end_date": null,
            "title": "Incorporation simultan\u00e9e des classes de 1912 et 1913",
            "document_source_page": 25,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "start_date": null
        },
        "48": {
            "target": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "commander": null,
            "order": null,
            "document_source_page": 26,
            "outcome": "R\u00e9sultats m\u00e9diocres dans certaines unit\u00e9s et insuffisance tactique appr\u00e9ciable en ao\u00fbt 1914 en raison de cadres inf\u00e9rieurs affaiblis par le renvoi de la classe 1910.",
            "location": "France",
            "description": "Instruction de deux contingents (1912 et 1913) pendant l'hiver 1913-1914, rendue difficile par l'affaiblissement des cadres inf\u00e9rieurs suite au renvoi de la classe 1910. Cela a conduit \u00e0 des r\u00e9sultats m\u00e9diocres dans certaines unit\u00e9s et \u00e0 une insuffisance tactique pour des troupes fran\u00e7aises en ao\u00fbt 1914.",
            "end_date": "1914-03-31 23:59:59",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "executing_unit": "Contingents de 1912 et 1913",
            "start_date": "1913-12-01 00:00:00",
            "engagement_type": "Pr\u00e9paration",
            "title": "Instruction Militaire Difficile des Contingents 1912 et 1913"
        },
        "49": {
            "order": "Cons\u00e9quence de la loi de 1913",
            "engagement_type": "Organisation",
            "description": "En vertu de la loi de 1913, les compagnies d'infanterie ont vu leurs effectifs augmenter : de 90 \u00e0 140 hommes pour l'int\u00e9rieur, et de 150 \u00e0 200 hommes pour les troupes de couverture. L'objectif \u00e9tait d'atteindre plus rapidement le pied de guerre.",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 27,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "commander": null,
            "target": null,
            "start_date": "1913-01-01 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "title": "Augmentation des Effectifs des Compagnies d'Infanterie",
            "outcome": "Augmentation des effectifs pour une mise sur pied de guerre plus rapide.",
            "executing_unit": "Compagnies d'infanterie",
            "location": "France"
        },
        "50": {
            "order": null,
            "target": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "description": "Au d\u00e9but des op\u00e9rations en ao\u00fbt, la proportion \u00e9lev\u00e9e de r\u00e9servistes dans certaines divisions de r\u00e9serve a pos\u00e9 un danger \u00e9vident. Ces unit\u00e9s manquaient de consistance et de coh\u00e9sion jusqu'\u00e0 ce qu'un amalgame se produise sous l'influence de la vie commune et du commandement.",
            "commander": null,
            "location": "Front (d\u00e9but des op\u00e9rations)",
            "executing_unit": "Divisions de r\u00e9serve fran\u00e7aises",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "outcome": "Manque de coh\u00e9sion et de solidit\u00e9 initiales, n\u00e9cessitant une p\u00e9riode d'entra\u00eenement et d'amalgame sous le commandement.",
            "document_source_page": 27,
            "engagement_type": "Affrontement",
            "title": "Faible Coh\u00e9sion des Divisions de R\u00e9serve en Ao\u00fbt 1914",
            "end_date": "1914-08-31 23:59:59",
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00"
        },
        "51": {
            "title": "Flux de Voyageurs et \u00c9trangers \u00e0 Paris avant la Guerre",
            "document_source_page": 27,
            "departure_point": "\u00c9tranger, mer, montagne (pour les arrivants); Paris (pour les partants)",
            "outcome": null,
            "end_date": "1914-08-01 23:59:59",
            "start_date": "1914-07-25 00:00:00",
            "executing_unit": "Populations civiles / voyageurs",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "arrival_point": "Paris (pour les arrivants)",
            "movement_type": "Retour / \u00c9vacuation",
            "engagement_type": null,
            "order": null,
            "target": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "description": "Entre le 25 juillet et le 1er ao\u00fbt, 500 000 voyageurs sont rentr\u00e9s ou ont transit\u00e9 par Paris, tandis que 200 000 \u00e9trangers ont quitt\u00e9 la ville, accentuant le mouvement habituel de fin de mois en raison du sentiment de crise aigu\u00eb.",
            "location": null,
            "commander": null
        },
        "52": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "executing_unit": "Officiers de compl\u00e9ment",
            "end_date": null,
            "commander": null,
            "target": null,
            "document_source_page": 28,
            "location": null,
            "outcome": null,
            "title": "Appel des officiers de compl\u00e9ment",
            "engagement_type": null,
            "description": "Les officiers de compl\u00e9ment de certaines formations furent appel\u00e9s par t\u00e9l\u00e9grammes individuels.",
            "order": "Appel par t\u00e9l\u00e9grammes individuels"
        },
        "53": {
            "document_source_page": 28,
            "end_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "target": "Garde des voies de communication",
            "outcome": null,
            "order": "Mise \u00e0 leur poste",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "location": null,
            "engagement_type": null,
            "title": "Pr\u00e9avis de mobilisation pour les r\u00e9servistes territoriaux",
            "executing_unit": "R\u00e9servistes de l'arm\u00e9e territoriale (R.A.T./G.V.C.)",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "description": "Les r\u00e9servistes de l'arm\u00e9e territoriale (R.A.T., futurs G.V.C.) destin\u00e9s \u00e0 la garde des voies de communication furent pr\u00e9venus d'\u00eatre \u00e0 leur poste le soir du 1er ao\u00fbt.",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "commander": null
        },
        "54": {
            "commander": null,
            "order": null,
            "target": null,
            "engagement_type": null,
            "document_source_page": 28,
            "location": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "Suspension du trafic ferroviaire priv\u00e9 en France",
            "end_date": null,
            "executing_unit": null,
            "description": "Le trafic priv\u00e9 ferroviaire fut suspendu \u00e0 dater du 2 ao\u00fbt, \u00e0 18 heures, \u00e0 l'exception des voyageurs partis avant cette heure.",
            "outcome": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "start_date": "1914-08-02 18:00:00"
        },
        "55": {
            "commander": null,
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "outcome": null,
            "start_date": "1914-08-03 00:01:00",
            "target": null,
            "description": "L'horaire militaire fut substitu\u00e9 \u00e0 l'horaire civil pour le trafic ferroviaire.",
            "document_source_page": 28,
            "engagement_type": null,
            "order": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "executing_unit": null,
            "location": null,
            "title": "Substitution de l'horaire militaire pour les chemins de fer"
        },
        "56": {
            "location": null,
            "departure_point": null,
            "target": null,
            "start_date": "1914-08-03 00:01:00",
            "description": "Pendant vingt jours, les trains militaires circulaient sur les lignes importantes \u00e0 raison de 140 \u00e0 160 par vingt-quatre heures, sans accident ni retard significatif, malgr\u00e9 la concurrence des transports de mobilisation et de couverture.",
            "movement_type": "Transport ferroviaire",
            "engagement_type": null,
            "arrival_point": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "commander": null,
            "title": "Intense trafic ferroviaire militaire fran\u00e7ais",
            "document_source_page": 28,
            "order": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "end_date": "1914-08-23 00:01:00",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "outcome": null
        },
        "57": {
            "engagement_type": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "title": "Mouvement ferroviaire militaire sur le r\u00e9seau de l'Est",
            "arrival_point": null,
            "location": null,
            "description": "Le r\u00e9seau ferroviaire de l'Est a mis en mouvement pr\u00e8s de 600 trains militaires.",
            "order": null,
            "departure_point": null,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "target": null,
            "commander": null,
            "outcome": null,
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "end_date": "1914-08-04 23:59:59",
            "document_source_page": 28,
            "movement_type": "Transport ferroviaire"
        },
        "58": {
            "engagement_type": null,
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Le gouvernement belge a d\u00e9cid\u00e9 de mettre l'arm\u00e9e sur le pied de paix renforc\u00e9 en rappelant trois classes de milice, portant les effectifs \u00e0 des chiffres analogues \u00e0 ceux entretenus en permanence dans les zones fronti\u00e8res des Puissances voisines.",
            "title": "Renforcement de l'arm\u00e9e belge par le gouvernement",
            "commander": null,
            "target": null,
            "location": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "order": null,
            "executing_unit": null,
            "document_source_page": 29,
            "outcome": null,
            "start_date": "1914-07-29 00:00:00"
        },
        "59": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "title": "Mobilisation partielle puis g\u00e9n\u00e9rale en Belgique",
            "target": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "outcome": null,
            "start_date": "1914-07-31 19:00:00",
            "description": "La mobilisation partielle de l'arm\u00e9e belge a \u00e9t\u00e9 suivie de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale.",
            "location": null,
            "executing_unit": null,
            "engagement_type": null,
            "document_source_page": 29,
            "order": null,
            "commander": null
        },
        "60": {
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "arrival_point": null,
            "outcome": null,
            "executing_unit": "Flotte britannique",
            "order": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "engagement_type": null,
            "movement_type": "Mobilisation",
            "description": "La mobilisation de la flotte britannique, d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9e pour les man\u0153uvres, s'est d\u00e9roul\u00e9e sans aucun retard.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "target": null,
            "location": null,
            "departure_point": null,
            "document_source_page": 30,
            "commander": null,
            "title": "Mobilisation rapide de la flotte britannique",
            "end_date": null
        },
        "61": {
            "document_source_page": 31,
            "location": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "outcome": null,
            "target": null,
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "order": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "title": "D\u00e9lib\u00e9rations du cabinet britannique sur la coop\u00e9ration et l'envoi du corps exp\u00e9ditionnaire",
            "end_date": null,
            "description": "Le cabinet britannique n'avait pas encore arr\u00eat\u00e9 ses d\u00e9cisions quant \u00e0 la nature de sa coop\u00e9ration. M. Paul Cambon s'effor\u00e7ait d'obtenir une prompte r\u00e9solution au sujet de l'envoi sur le continent du corps exp\u00e9ditionnaire anglais.",
            "commander": null,
            "executing_unit": null,
            "engagement_type": null
        },
        "62": {
            "title": "Paul Cambon insiste sur l'envoi du corps exp\u00e9ditionnaire suite \u00e0 la violation de la neutralit\u00e9 belge",
            "document_source_page": 31,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "description": "Dans un entretien avec sir E. Grey, M. Paul Cambon lui a fait remarquer que, la neutralit\u00e9 belge \u00e9tant viol\u00e9e, la guerre \u00e9tait in\u00e9vitable entre l'Angleterre et l'Allemagne, et qu'il fallait transporter imm\u00e9diatement le corps exp\u00e9ditionnaire sur le continent.",
            "end_date": null,
            "location": null,
            "target": null,
            "executing_unit": null,
            "engagement_type": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "order": null,
            "commander": null,
            "outcome": null
        },
        "63": {
            "order": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "engagement_type": null,
            "description": "Une importante s\u00e9ance des Communes a eu lieu. Le premier ministre, M. Asquith, a analys\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements survenus depuis l'ultimatum \u00e0 la Serbie et a fl\u00e9tri les propositions louches faites \u00e0 la Grande-Bretagne.",
            "location": null,
            "executing_unit": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "target": null,
            "start_date": "1914-08-06 00:00:00",
            "title": "Session importante de la Chambre des Communes et analyse des \u00e9v\u00e9nements par M. Asquith",
            "end_date": null,
            "commander": null,
            "outcome": null,
            "document_source_page": 31
        },
        "64": {
            "title": "Session de la Chambre des Communes: Vote des cr\u00e9dits de guerre et augmentation de l'arm\u00e9e britannique",
            "outcome": null,
            "engagement_type": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "order": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "location": null,
            "executing_unit": null,
            "description": "Une importante s\u00e9ance des Communes a eu lieu le 6 ao\u00fbt 1914. Le Premier ministre M. Asquith a analys\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements survenus depuis l'ultimatum \u00e0 la Serbie, a fl\u00e9tri les propositions louches faites \u00e0 la Grande-Bretagne, et a obtenu le vote d'un cr\u00e9dit de 100 millions de livres ainsi que l'augmentation de l'arm\u00e9e \u00e0 500 000 hommes, justifiant la guerre par les obligations internationales et la d\u00e9fense des nations faibles.",
            "start_date": "1914-08-06 00:00:00",
            "target": null,
            "document_source_page": 31,
            "end_date": null,
            "commander": null
        },
        "65": {
            "engagement_type": null,
            "end_date": null,
            "document_source_page": 31,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "outcome": null,
            "location": null,
            "target": null,
            "executing_unit": null,
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "title": "D\u00e9lib\u00e9rations du cabinet britannique sur la coop\u00e9ration et l'envoi du corps exp\u00e9ditionnaire",
            "description": "Le cabinet britannique n'avait pas encore arr\u00eat\u00e9 ses d\u00e9cisions quant \u00e0 la nature de sa coop\u00e9ration. M. Paul Cambon s'effor\u00e7ait d'obtenir une prompte r\u00e9solution au sujet de l'envoi sur le continent du corps exp\u00e9ditionnaire anglais.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "order": null,
            "commander": null
        },
        "66": {
            "executing_unit": null,
            "target": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 31,
            "location": null,
            "commander": null,
            "order": null,
            "engagement_type": null,
            "outcome": null,
            "title": "Paul Cambon insiste sur l'envoi du corps exp\u00e9ditionnaire suite \u00e0 la violation de la neutralit\u00e9 belge",
            "description": "Dans un entretien avec sir E. Grey, M. Paul Cambon lui a fait remarquer que, la neutralit\u00e9 belge \u00e9tant viol\u00e9e, la guerre \u00e9tait in\u00e9vitable entre l'Angleterre et l'Allemagne, et qu'il fallait transporter imm\u00e9diatement le corps exp\u00e9ditionnaire sur le continent.",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "67": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "D\u00e9but de la guerre entre l'Angleterre et l'Allemagne",
            "commander": null,
            "outcome": null,
            "engagement_type": null,
            "order": null,
            "description": "Le gouvernement britannique, n'ayant re\u00e7u aucune r\u00e9ponse de Berlin et l'ambassadeur d'Angleterre en Allemagne ayant re\u00e7u ses passeports, a inform\u00e9 ses escadres que la guerre commencerait \u00e0 23h le soir m\u00eame.",
            "start_date": "1914-08-04 23:00:00",
            "location": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "executing_unit": null,
            "end_date": null,
            "document_source_page": 31,
            "target": null
        },
        "68": {
            "commander": null,
            "end_date": null,
            "document_source_page": 31,
            "order": null,
            "location": null,
            "outcome": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "La London Gazette a publi\u00e9 la mobilisation de l'arm\u00e9e britannique et la nomination de l'amiral sir John Jellicoe comme commandant en chef de la flotte.",
            "engagement_type": null,
            "target": null,
            "start_date": "1914-08-05 00:00:00",
            "title": "Mobilisation de l'arm\u00e9e britannique et nomination de l'amiral Jellicoe",
            "executing_unit": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "69": {
            "start_date": "1914-08-06 00:00:00",
            "engagement_type": null,
            "end_date": null,
            "target": null,
            "outcome": null,
            "document_source_page": 31,
            "commander": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "L'ambassadeur fran\u00e7ais \u00e0 Londres a t\u00e9l\u00e9graphi\u00e9 que la mobilisation de toutes les forces m\u00e9tropolitaines britanniques avait \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e.",
            "location": null,
            "title": "Ordre de mobilisation des forces m\u00e9tropolitaines britanniques",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "executing_unit": null,
            "order": null
        },
        "70": {
            "order": null,
            "commander": null,
            "executing_unit": null,
            "document_source_page": 32,
            "start_date": "1914-08-06 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "location": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "target": null,
            "outcome": null,
            "engagement_type": null,
            "title": "Nomination de Lord Kitchener comme ministre de la Guerre et d\u00e9cret de mobilisation",
            "description": "Suite \u00e0 la pression publique pour l'envoi du corps exp\u00e9ditionnaire, Lord Kitchener est nomm\u00e9 ministre de la Guerre, et la mobilisation est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e ou re-confirm\u00e9e."
        },
        "71": {
            "end_date": null,
            "location": "Fronti\u00e8re belge",
            "target": "Belgique",
            "description": "Les forces allemandes ont franchi la fronti\u00e8re belge et ont rencontr\u00e9 une vive r\u00e9sistance de la part de l'arm\u00e9e belge, notamment \u00e0 Li\u00e8ge.",
            "outcome": "Vive r\u00e9sistance belge rencontr\u00e9e",
            "title": "Invasion allemande en Belgique et r\u00e9sistance belge",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "order": null,
            "executing_unit": "Forces allemandes, Arm\u00e9e belge",
            "commander": null,
            "document_source_page": 32,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "engagement_type": "Affrontement",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00"
        },
        "72": {
            "end_date": null,
            "commander": null,
            "target": "Forces allemandes",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "start_date": "1914-08-05 00:00:00",
            "engagement_type": "Si\u00e8ge",
            "title": "D\u00e9fense de Li\u00e8ge",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "location": "Li\u00e8ge, Belgique",
            "outcome": "La r\u00e9sistance de Li\u00e8ge a fortement influenc\u00e9 l'opinion publique britannique en faveur de l'intervention.",
            "order": null,
            "document_source_page": 32,
            "description": "La d\u00e9fense de Li\u00e8ge face \u00e0 l'invasion allemande, avec les r\u00e9cits des atrocit\u00e9s, a fortement influenc\u00e9 l'opinion publique en Angleterre, poussant le gouvernement \u00e0 envoyer le corps exp\u00e9ditionnaire.",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e belge"
        },
        "73": {
            "movement_type": "D\u00e9ploiement/Embarquement",
            "start_date": "1914-08-09 00:00:00",
            "engagement_type": null,
            "location": null,
            "order": null,
            "description": "Les premiers transports de vivres et de mat\u00e9riel britanniques devaient partir pour la France le 9 ao\u00fbt, suivis par les troupes, avec l'objectif de r\u00e9unir 100 000 hommes sur la c\u00f4te fran\u00e7aise vers le 15 ao\u00fbt.",
            "title": "D\u00e9but des transports de vivres et de mat\u00e9riel britanniques et d\u00e9ploiement du corps exp\u00e9ditionnaire vers la France",
            "outcome": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "document_source_page": 32,
            "departure_point": "Grande-Bretagne",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": "1914-08-15 00:00:00",
            "executing_unit": "Corps exp\u00e9ditionnaire britannique",
            "target": null,
            "arrival_point": "C\u00f4te fran\u00e7aise (Ostende, Calais, Dunkerque, Rouen, Le Havre, Boulogne)",
            "commander": null
        },
        "74": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "location": null,
            "order": null,
            "description": "Le gouvernement allemand a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat de danger de guerre mena\u00e7ant (Zustand der drohenden Kriegsgefahr) le 31 juillet 1914. Cette forme de mobilisation anticip\u00e9e a entra\u00een\u00e9 la fermeture des fronti\u00e8res (sauf Autriche) et le transfert des pouvoirs de police \u00e0 l'autorit\u00e9 militaire. Cet \u00e9tat a notamment \u00e9t\u00e9 affich\u00e9 \u00e0 Metz \u00e0 14h10.",
            "document_source_page": 33,
            "outcome": null,
            "executing_unit": null,
            "end_date": null,
            "commander": null,
            "target": null,
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "engagement_type": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "D\u00e9cret et affichage de l'\u00e9tat de danger de guerre mena\u00e7ant (Kriegsgefahr) en Allemagne"
        },
        "75": {
            "target": null,
            "description": "Selon un bulletin fran\u00e7ais, 20 000 troupes britanniques auraient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Ostende, Calais, Dunkerque, Rouen, Le Havre et Boulogne.",
            "outcome": null,
            "engagement_type": null,
            "title": "D\u00e9barquement de troupes britanniques en France",
            "arrival_point": "Ostende, Calais, Dunkerque, Rouen, Le Havre, Boulogne",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "executing_unit": "Troupes britanniques",
            "commander": null,
            "start_date": "1914-08-08 11:30:00",
            "order": null,
            "departure_point": null,
            "location": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "end_date": null,
            "movement_type": "D\u00e9barquement",
            "document_source_page": 33
        },
        "76": {
            "commander": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "end_date": null,
            "movement_type": "Embarquement",
            "title": "Embarquements de troupes \u00e0 Leipzig",
            "order": null,
            "location": null,
            "executing_unit": "Troupes allemandes",
            "departure_point": "Gares de l'Est et de l'Ouest (Leipzig)",
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "target": null,
            "engagement_type": null,
            "description": "Des embarquements de troupes allemandes ont lieu aux gares de l'Est et de l'Ouest de Leipzig.",
            "outcome": null,
            "document_source_page": 35,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "arrival_point": null
        },
        "77": {
            "start_date": "1914-08-01 12:00:00",
            "movement_type": "D\u00e9ploiement",
            "title": "Garde des voies ferr\u00e9es en Bavi\u00e8re par des volontaires",
            "executing_unit": "Volontaires bavarois",
            "engagement_type": null,
            "commander": null,
            "outcome": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "arrival_point": "Bavi\u00e8re (le long des voies)",
            "description": "D\u00e8s l'arriv\u00e9e d'un train en Bavi\u00e8re, les voies ferr\u00e9es sont gard\u00e9es par des volontaires bavarois arm\u00e9s.",
            "order": null,
            "location": null,
            "departure_point": null,
            "end_date": null,
            "document_source_page": 35,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "target": null
        },
        "78": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "L'assassinat de Jean Jaur\u00e8s est annonc\u00e9 \u00e0 Nuremberg.",
            "target": null,
            "order": null,
            "document_source_page": 35,
            "commander": null,
            "location": null,
            "executing_unit": null,
            "outcome": null,
            "title": "Annonce de l'assassinat de Jaur\u00e8s",
            "engagement_type": null,
            "start_date": "1914-08-01 16:30:00",
            "end_date": null
        },
        "79": {
            "start_date": "1914-08-01 22:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "location": null,
            "description": "La mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de toutes les forces allemandes de combat est officiellement annonc\u00e9e \u00e0 Munich par de grandes affiches.",
            "commander": null,
            "document_source_page": 35,
            "end_date": null,
            "engagement_type": null,
            "target": null,
            "executing_unit": null,
            "outcome": null,
            "title": "Annonce de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale allemande",
            "order": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "80": {
            "commander": null,
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "end_date": null,
            "executing_unit": null,
            "document_source_page": 35,
            "order": null,
            "location": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "outcome": null,
            "description": "Le 2 ao\u00fbt 1914 est d\u00e9sign\u00e9 comme le premier jour officiel de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale allemande.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "target": null,
            "engagement_type": null,
            "title": "D\u00e9but de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale allemande"
        },
        "81": {
            "target": null,
            "outcome": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-08-01 16:30:00",
            "commander": null,
            "document_source_page": 35,
            "executing_unit": null,
            "location": null,
            "engagement_type": null,
            "title": "Annonce de l'assassinat de Jaur\u00e8s",
            "order": null,
            "description": "L'assassinat de Jean Jaur\u00e8s est annonc\u00e9 \u00e0 Nuremberg."
        },
        "82": {
            "commander": null,
            "engagement_type": null,
            "end_date": null,
            "order": null,
            "target": null,
            "start_date": "1914-08-01 22:00:00",
            "location": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "outcome": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 35,
            "description": "La mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de toutes les forces allemandes de combat est officiellement annonc\u00e9e \u00e0 Munich par de grandes affiches \u00e0 22h : \u00ab S. M. l'Empereur a ordonn\u00e9 la mobilisation de toutes les forces allemandes de combat \u00bb.",
            "executing_unit": null,
            "title": "Annonce de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale allemande \u00e0 Munich"
        },
        "83": {
            "end_date": null,
            "outcome": null,
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "target": null,
            "engagement_type": null,
            "document_source_page": 35,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "location": null,
            "title": "D\u00e9but de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale allemande",
            "commander": null,
            "executing_unit": null,
            "description": "Le 2 ao\u00fbt 1914 est d\u00e9sign\u00e9 comme le premier jour officiel de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale allemande. L'Empereur ordonne que l'arm\u00e9e allemande et la marine imp\u00e9riale soient mises sur le pied de guerre.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "order": null
        },
        "84": {
            "order": null,
            "outcome": null,
            "location": null,
            "description": "Des embarquements de troupes allemandes ont lieu aux gares de l'Est et de l'Ouest de Leipzig.",
            "end_date": null,
            "title": "Embarquements de troupes \u00e0 Leipzig",
            "executing_unit": "Troupes allemandes",
            "target": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "movement_type": "Embarquement",
            "commander": null,
            "document_source_page": 35,
            "engagement_type": null,
            "departure_point": "Gares de l'Est et de l'Ouest (Leipzig)",
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "arrival_point": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes"
        },
        "85": {
            "location": null,
            "engagement_type": null,
            "departure_point": null,
            "arrival_point": "Bavi\u00e8re (le long des voies)",
            "description": "D\u00e8s l'arriv\u00e9e d'un train en Bavi\u00e8re, les voies ferr\u00e9es sont gard\u00e9es par des volontaires bavarois arm\u00e9s.",
            "start_date": "1914-08-01 12:00:00",
            "commander": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 35,
            "target": null,
            "title": "Garde des voies ferr\u00e9es en Bavi\u00e8re par des volontaires",
            "executing_unit": "Volontaires bavarois",
            "end_date": null,
            "outcome": null,
            "order": null,
            "movement_type": "D\u00e9ploiement"
        },
        "86": {
            "target": null,
            "outcome": null,
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental",
            "description": "Les transports de concentration ont commenc\u00e9 pour les corps d'arm\u00e9e de couverture, ainsi que pour les VII\u00b0 (M\u00fcnster), XI\u00b0 (Cassel), XVIII\u00b0 (Francfort). Il est pr\u00e9tendu que 300 000 hommes seraient concentr\u00e9s \u00e0 l'est de Thionville et de Metz.",
            "document_source_page": 36,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e allemande (VII\u00b0 Corps, XI\u00b0 Corps, XVIII\u00b0 Corps)",
            "end_date": null,
            "commander": null,
            "departure_point": null,
            "movement_type": "Concentration",
            "arrival_point": "Est de Thionville et Metz (pour 300 000 hommes), M\u00fcnster (VII\u00b0), Cassel (XI\u00b0), Francfort (XVIII\u00b0)",
            "title": "D\u00e9but des transports de concentration des troupes allemandes",
            "location": null,
            "order": null,
            "engagement_type": null
        },
        "87": {
            "commander": null,
            "engagement_type": null,
            "title": "Arrestation de l'Imp\u00e9ratrice Marie-Feodorovna",
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "order": null,
            "outcome": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "executing_unit": null,
            "target": null,
            "description": "La tante de Guillaume le Pacifique, l'imp\u00e9ratrice Marie-Feodorovna, rentrant en Russie, est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Berlin et conduite \u00e0 la fronti\u00e8re danoise avec un minimum d'\u00e9gards.",
            "end_date": null,
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental",
            "document_source_page": 37,
            "location": null
        },
        "88": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "L'empereur allemand lance un manifeste impudent, affirmant \u00eatre forc\u00e9 de tirer l'\u00e9p\u00e9e pour repousser une attaque injustifi\u00e9e et faire la guerre pour la d\u00e9fense de l'empire.",
            "location": null,
            "executing_unit": null,
            "document_source_page": 37,
            "engagement_type": null,
            "commander": null,
            "order": null,
            "document_source": "La grande guerre sur le front occidental",
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "title": "Manifeste de l'Empereur allemand",
            "outcome": null,
            "target": null
        },
        "89": {
            "commander": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "outcome": null,
            "title": "Arrestation de l'Imp\u00e9ratrice Marie-Feodorovna \u00e0 Berlin",
            "end_date": null,
            "order": null,
            "target": null,
            "engagement_type": null,
            "document_source_page": 37,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "L'imp\u00e9ratrice Marie-Feodorovna, tante de Guillaume le Pacifique (Guillaume II), rentrant en Russie, est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Berlin et conduite \u00e0 la fronti\u00e8re danoise avec un minimum d'\u00e9gards.",
            "location": null,
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "executing_unit": null
        },
        "90": {
            "description": "L'Empereur Guillaume II lance un manifeste impudent le 4 ao\u00fbt 1914, o\u00f9 il affirme \u00eatre forc\u00e9 de tirer l'\u00e9p\u00e9e pour repousser une attaque injustifi\u00e9e et fait appel \u00e0 la protection divine pour la d\u00e9fense de l'empire, malgr\u00e9 ses ordres criminels futurs.",
            "commander": null,
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "end_date": null,
            "order": null,
            "executing_unit": null,
            "engagement_type": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 37,
            "location": null,
            "outcome": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "Publication du Manifeste de l'Empereur Guillaume II",
            "target": null
        },
        "91": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "engagement_type": null,
            "location": null,
            "document_source_page": 38,
            "commander": null,
            "target": null,
            "outcome": null,
            "executing_unit": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "order": null,
            "end_date": null,
            "title": "Session extraordinaire du Reichstag \u00e0 Berlin",
            "description": "Le Reichstag tient une session extraordinaire \u00e0 Berlin dans la Salle Blanche du palais royal. L'Empereur Guillaume II y prononce un discours pour justifier la guerre.",
            "start_date": "1914-08-04 13:00:00"
        },
        "92": {
            "executing_unit": null,
            "title": "D\u00e9claration du Chancelier von Bethmann-Hollweg sur l'invasion de la Belgique",
            "target": null,
            "commander": null,
            "outcome": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "document_source_page": 39,
            "order": null,
            "engagement_type": null,
            "location": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "description": "Apr\u00e8s le d\u00e9part de l'Empereur, le chancelier von Bethmann-Hollweg prononce une d\u00e9claration au Reichstag pour tenter d'expliquer l'invasion de la Belgique."
        },
        "93": {
            "outcome": null,
            "executing_unit": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "commander": null,
            "description": "Apr\u00e8s le d\u00e9part de l'Empereur, le chancelier von Bethmann-Hollweg prononce une d\u00e9claration au Reichstag, au milieu d'applaudissements unanimes, pour tenter d'expliquer l'invasion de la Belgique. \u00c0 ce moment, en Allemagne, aucune justification de l'agression n'est r\u00e9ellement cherch\u00e9e, car on croit \u00e0 une victoire prompte et facile.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null,
            "title": "D\u00e9claration du Chancelier von Bethmann-Hollweg sur l'invasion de la Belgique",
            "document_source_page": 39,
            "order": null,
            "location": null,
            "target": null,
            "engagement_type": null
        },
        "94": {
            "end_date": null,
            "target": null,
            "engagement_type": null,
            "title": "Discours de Guillaume II sur l'unit\u00e9 nationale",
            "order": null,
            "document_source": "tome_2.md",
            "commander": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Discours de Guillaume II devant le Reichstag, o\u00f9 il d\u00e9clare l'unit\u00e9 nationale en affirmant ne plus conna\u00eetre de partis, mais seulement des Allemands. Il invite les chefs des partis, \u00e0 l'exception des d\u00e9mocrates socialistes, \u00e0 lui jurer solennellement leur soutien.",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "outcome": null,
            "document_source_page": 39,
            "location": null,
            "executing_unit": null
        },
        "95": {
            "engagement_type": null,
            "order": null,
            "outcome": null,
            "end_date": null,
            "departure_point": "Berlin",
            "target": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "document_source": "tome_2.md",
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "movement_type": "Mobilisation et d\u00e9ploiement",
            "commander": null,
            "executing_unit": "Troupes allemandes mobilis\u00e9es",
            "description": "Durant la p\u00e9riode de mobilisation, des heures durant, les mobilis\u00e9s d\u00e9filent en chantant dans les rues de Berlin. Simultan\u00e9ment, des trains transportent continuellement des troupes vers la fronti\u00e8re, refl\u00e9tant l'enthousiasme patriotique g\u00e9n\u00e9ral et la mise en marche de l'arm\u00e9e.",
            "document_source_page": 41,
            "location": null,
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re",
            "title": "D\u00e9fil\u00e9s de mobilis\u00e9s et d\u00e9ploiement des troupes allemandes \u00e0 Berlin"
        },
        "96": {
            "movement_type": "Mobilisation et d\u00e9ploiement",
            "outcome": null,
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "location": null,
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re",
            "departure_point": "Berlin",
            "target": null,
            "engagement_type": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "executing_unit": "Troupes allemandes mobilis\u00e9es",
            "order": null,
            "title": "Mobilisation et d\u00e9ploiement des troupes allemandes \u00e0 Berlin avec enthousiasme patriotique",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 41,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "commander": null,
            "description": "Durant la p\u00e9riode de mobilisation, l'enthousiasme patriotique submerge l'Allemagne. Des heures durant, les mobilis\u00e9s d\u00e9filent en chantant dans les rues de Berlin. Simultan\u00e9ment, des trains d\u00e9cor\u00e9s de fleurs et de drapeaux transportent continuellement des troupes vers la fronti\u00e8re, refl\u00e9tant l'enthousiasme g\u00e9n\u00e9ral et la mise en marche de l'arm\u00e9e. La nation est debout pour le centenaire de 1814, imitant les exploits des anc\u00eatres."
        },
        "97": {
            "end_date": null,
            "outcome": null,
            "target": null,
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "document_source_page": 41,
            "engagement_type": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "commander": null,
            "executing_unit": null,
            "order": null,
            "location": null,
            "title": "Publication d'un article belliqueux de Maximilian Harden dans la Zukunft",
            "description": "Un journaliste reproduit une page de Maximilien Harden tir\u00e9e du dernier num\u00e9ro de la Zukunft, exprimant des sentiments belliqueux et nationalistes, affirmant la l\u00e9gitimit\u00e9 de la guerre pour la puissance de l'Allemagne et appelant \u00e0 la destruction de l'ennemi."
        },
        "98": {
            "executing_unit": "\u00c9tat-major allemand",
            "location": "Allemagne",
            "order": "Suspension des engagements volontaires",
            "title": "Exc\u00e8s de volontaires et suspension des engagements en Allemagne",
            "document_source_page": 42,
            "commander": null,
            "target": null,
            "description": "Un million huit cent mille volontaires se sont pr\u00e9sent\u00e9s pour l'arm\u00e9e allemande, submergeant l'\u00e9tat-major qui a d\u00fb refuser tout engagement suppl\u00e9mentaire par manque de capacit\u00e9 \u00e0 les g\u00e9rer.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "outcome": "Exc\u00e8s de personnel",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "engagement_type": "logistique",
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00"
        },
        "99": {
            "departure_point": null,
            "commander": null,
            "title": "D\u00e9part des troupes allemandes vers les fronts russe et franco-belge",
            "outcome": null,
            "engagement_type": null,
            "document_source_page": 42,
            "description": "Les troupes allemandes partent avec une confiance enti\u00e8re pour le front russe ou la fronti\u00e8re franco-belge, dans le cadre de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale.",
            "movement_type": "d\u00e9ploiement",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "arrival_point": "Front russe ou fronti\u00e8re franco-belge",
            "target": null,
            "executing_unit": "Troupes allemandes",
            "start_date": "1914-08-01 00:00:00",
            "order": null,
            "location": null,
            "end_date": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes"
        },
        "100": {
            "target": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "executing_unit": null,
            "title": "D\u00e9claration de guerre de l'Angleterre et r\u00e9action \u00e0 Berlin",
            "end_date": null,
            "engagement_type": null,
            "description": "Le soir o\u00f9 l'ambassadeur d'Angleterre a remis la d\u00e9claration de guerre au chancelier allemand, cette nouvelle fut accueillie comme une d\u00e9faite politique majeure, saisissant les Berlinois d'une rage impuissante.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "commander": null,
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "outcome": null,
            "order": null,
            "location": null,
            "document_source_page": 42
        },
        "101": {
            "location": null,
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-08-04 20:00:00",
            "engagement_type": null,
            "executing_unit": null,
            "title": "\u00c9meutes anti-anglaises devant l'ambassade de Grande-Bretagne \u00e0 Berlin",
            "target": null,
            "description": "Suite \u00e0 la d\u00e9claration de guerre de l'Angleterre, une foule en col\u00e8re se d\u00e9cha\u00eene dans les rues de Berlin, affrontant la police \u00e0 cheval devant l'ambassade d'Angleterre, brisant les vitres du palais et agressant l'ambassadeur et son personnel en route vers la gare.",
            "outcome": null,
            "document_source_page": 42,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "commander": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "order": null
        },
        "102": {
            "document_source_page": 43,
            "engagement_type": null,
            "end_date": null,
            "outcome": null,
            "description": "Dans les jours suivant la d\u00e9claration de guerre, la rage contre l'Angleterre se transforme en haine des \u00e9trangers \u00e0 Berlin. Des \u00e9tablissements, comme le caf\u00e9 \u00ab Princess \u00bb, sont saccag\u00e9s et les personnes parlant avec un accent doivent prendre des pr\u00e9cautions, comme porter un drapeau am\u00e9ricain.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "commander": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "order": null,
            "location": null,
            "title": "Mont\u00e9e de la x\u00e9nophobie et saccages \u00e0 Berlin suite \u00e0 la d\u00e9claration de guerre",
            "executing_unit": null,
            "target": null,
            "start_date": "1914-08-05 00:00:00"
        },
        "103": {
            "location": "Berlin",
            "document_source_page": 43,
            "title": "Mont\u00e9e de la x\u00e9nophobie et saccage du caf\u00e9 \u00ab Princess \u00bb \u00e0 Berlin suite \u00e0 la d\u00e9claration de guerre",
            "commander": null,
            "target": null,
            "end_date": "1914-08-16 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2",
            "outcome": null,
            "executing_unit": null,
            "engagement_type": null,
            "order": null,
            "start_date": "1914-08-05 00:00:00",
            "description": "Dans les jours suivant la d\u00e9claration de guerre, la rage contre l'Angleterre se transforme en haine des \u00e9trangers \u00e0 Berlin. Des \u00e9tablissements, comme le caf\u00e9 \u00ab Princess \u00bb, ont \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9s le 16 ao\u00fbt 1914. Les personnes parlant avec un accent devaient prendre des pr\u00e9cautions, comme porter un drapeau am\u00e9ricain.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "104": {
            "title": "Annonce de la d\u00e9claration de guerre et \u00e9meutes \u00e0 Berlin",
            "engagement_type": null,
            "document_source_page": 43,
            "outcome": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "target": null,
            "order": null,
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "executing_unit": null,
            "commander": null,
            "document_source": "tome_2.md",
            "description": "Les \u00e9ditions sp\u00e9ciales des journaux \u00e0 Berlin annoncent la d\u00e9claration de guerre (4 ao\u00fbt 1914), provoquant une fureur de la foule contre les Anglais, culminant par des incidents devant l'ambassade britannique.",
            "location": null,
            "end_date": null
        },
        "105": {
            "title": "Renforcement des corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais \u00e0 la fronti\u00e8re Est avant 1914",
            "start_date": null,
            "end_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 11,
            "description": "La France a cr\u00e9\u00e9 deux nouveaux corps d'arm\u00e9e, les 20e et 21e, et a remani\u00e9 ses r\u00e9gions militaires pour renforcer sa pr\u00e9sence le long de la fronti\u00e8re entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse. Ces efforts ont port\u00e9 le nombre total de corps d'arm\u00e9e dans cette zone \u00e0 cinq en 1914, am\u00e9liorant significativement sa position d\u00e9fensive face aux forces allemandes.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"
        },
        "106": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "title": "Adoption de la loi des trois ans",
            "document_source_page": 12,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "La loi du 7 ao\u00fbt 1913 prolonge la dur\u00e9e du service militaire en France \u00e0 trois ans, renfor\u00e7ant ainsi les effectifs des unit\u00e9s de couverture, passant de deux \u00e0 trois classes sous les drapeaux au moment de l'\u00e9clatement de la guerre.",
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "end_date": null
        },
        "107": {
            "title": "Adoption et promulgation de la loi des trois ans",
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 12,
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "La loi du 7 ao\u00fbt 1913 prolonge la dur\u00e9e du service militaire en France \u00e0 trois ans, renfor\u00e7ant ainsi les effectifs des unit\u00e9s de couverture, passant de deux \u00e0 trois classes sous les drapeaux au moment de l'\u00e9clatement de la guerre. Elle a consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9 l'effectif et la pr\u00e9paration de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise."
        },
        "108": {
            "title": "Proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne et d\u00e9cision fran\u00e7aise de mise en place de la couverture",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "document_source_page": 13,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "Suite \u00e0 la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne le 31 juillet 1914, le gouvernement fran\u00e7ais a pris la d\u00e9cision de mettre en place la couverture militaire."
        },
        "109": {
            "description": "Les transports ferroviaires pour le d\u00e9ploiement de la couverture militaire ont d\u00e9but\u00e9 le 31 juillet \u00e0 21h et se sont achev\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h. Ces mouvements, impliquant un grand nombre de trains (pr\u00e8s de 800 pour les troupes et 250 pour l'approvisionnement des places fortes), se sont d\u00e9roul\u00e9s avec une grande r\u00e9gularit\u00e9.",
            "end_date": "1914-08-03 12:00:00",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "departure_point": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "start_date": "1914-07-31 21:00:00",
            "document_source_page": 13,
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "title": "D\u00e9ploiement ferroviaire des troupes de couverture",
            "arrival_point": "Fronti\u00e8res de l'Est",
            "movement_type": "Transport ferroviaire"
        },
        "110": {
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "document_source_page": 13,
            "commander": "Gouvernement fran\u00e7ais",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "target": null,
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "location": null,
            "title": "Ordre du gouvernement fran\u00e7ais de maintenir les troupes de couverture \u00e0 distance de la fronti\u00e8re",
            "engagement_type": "Strat\u00e9gie/Positionnement",
            "end_date": null,
            "order": "Maintenir les troupes de couverture et limiter leur libert\u00e9 d'action en raison de consid\u00e9rations politiques.",
            "description": "D\u00e8s le 30 juillet, le gouvernement fran\u00e7ais a ordonn\u00e9 aux troupes de couverture de se maintenir \u00e0 au moins dix kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re pour \u00e9viter tout incident pouvant servir de pr\u00e9texte aux Allemands.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "outcome": null
        },
        "111": {
            "title": "Nouvelle instruction gouvernementale fran\u00e7aise sur la responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s.",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "document_source_page": 14,
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "description": "Le 2 ao\u00fbt, une nouvelle instruction a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, prescrivant de laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s \u00e9ventuelles et de se limiter \u00e0 repousser toute attaque de troupes entr\u00e9es sur le territoire fran\u00e7ais."
        },
        "112": {
            "description": "Le 2 ao\u00fbt, le ministre de la Guerre a adress\u00e9 des recommandations sp\u00e9ciales au commandant de la 1re r\u00e9gion (Lille), insistant sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00e9viter tout incident sur la fronti\u00e8re franco-belge et de ne pas approcher les troupes \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "title": "Recommandations du ministre de la Guerre concernant la fronti\u00e8re franco-belge.",
            "document_source_page": 14,
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        },
        "113": {
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Le 3 ao\u00fbt, les troupes de couverture ont re\u00e7u de nouveaux ordres confirmant et pr\u00e9cisant ceux du 2 ao\u00fbt, r\u00e9affirmant la politique de laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et de se limiter \u00e0 repousser leurs attaques.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "title": "Nouveaux ordres aux troupes de couverture confirmant la politique de non-provocation.",
            "document_source_page": 14
        },
        "114": {
            "title": "Recommandations aux troupes frontali\u00e8res concernant la neutralit\u00e9 belge.",
            "document_source_page": 14,
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "description": "Le 4 ao\u00fbt, jour de la p\u00e9n\u00e9tration allemande en Belgique, des recommandations ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es aux troupes de la fronti\u00e8re, les avertissant que l'Allemagne tenterait par de fausses nouvelles de les amener \u00e0 violer la neutralit\u00e9 belge.",
            "end_date": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"
        }
    }
}