{
    "_default": {
        "1": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "document_source_page": 11,
            "end_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "commander": null,
            "engagement_type": "organisation",
            "outcome": "Inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique des forces fran\u00e7aises",
            "title": "D\u00e9ploiement initial limit\u00e9 des corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais \u00e0 la fronti\u00e8re avant 1914",
            "target": null,
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande (entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse)",
            "description": "Pendant de longues ann\u00e9es, seuls deux corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais sur dix-neuf, les 6\u00ba et 7\u00ba, tenaient garnison sur la partie des fronti\u00e8res fran\u00e7aises situ\u00e9e entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse, entra\u00eenant une r\u00e9elle inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique face aux forces allemandes.",
            "start_date": null,
            "executing_unit": "6\u00ba et 7\u00ba corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais",
            "order": null
        },
        "2": {
            "document_source_page": 11,
            "executing_unit": "VIII\u00ba, XVI\u00ba, XV\u00ba et XIV\u00ba corps d'arm\u00e9e allemands",
            "description": "Simultan\u00e9ment (avant 1914), au moins quatre corps d'arm\u00e9e allemands (les VIII\u00ba, XVI\u00ba, XV\u00ba et XIV\u00ba) bordaient cette fronti\u00e8re ou en \u00e9taient \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate, assurant une sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique face aux forces fran\u00e7aises.",
            "start_date": null,
            "order": null,
            "end_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande (entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse)",
            "outcome": "Sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique des forces allemandes",
            "target": null,
            "engagement_type": "organisation",
            "title": "D\u00e9ploiement initial des corps d'arm\u00e9e allemands \u00e0 la fronti\u00e8re avant 1914",
            "commander": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire"
        },
        "3": {
            "title": "Renforcement et r\u00e9organisation des forces fran\u00e7aises \u00e0 la fronti\u00e8re avant 1914",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "document_source_page": 11,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental",
            "outcome": "Am\u00e9lioration de la position d\u00e9fensive fran\u00e7aise, pr\u00e9sence de cinq corps en 1914",
            "description": "La situation s'am\u00e9liora sensiblement par la suite avec la cr\u00e9ation de deux nouveaux corps d'arm\u00e9e, les 20\u00ba et 21\u00ba, intercal\u00e9s entre les 6\u00ba et 7\u00ba, et le remaniement des r\u00e9gions pour \u00e9tendre la 2\u00ba au nord-est, r\u00e9sultant en la pr\u00e9sence de cinq corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais en 1914.",
            "commander": null,
            "end_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "order": null,
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande (entre le grand-duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse)",
            "target": null,
            "engagement_type": "r\u00e9organisation",
            "start_date": null,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise (20\u00ba et 21\u00ba corps d'arm\u00e9e)"
        },
        "4": {
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande (entre le Luxembourg et la Suisse)",
            "executing_unit": "6e et 7e Corps d'Arm\u00e9e fran\u00e7ais",
            "description": "Deux corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais (6e et 7e) tenaient garnison sur la partie de la fronti\u00e8re situ\u00e9e entre le Grand-Duch\u00e9 de Luxembourg et la Suisse, \u00e9tant en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique face aux forces allemandes.",
            "target": null,
            "commander": null,
            "engagement_type": "d\u00e9ploiement",
            "document_source_page": 11,
            "end_date": null,
            "outcome": "Inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique face aux forces allemandes",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "title": "Garnison des 6e et 7e Corps d'Arm\u00e9e Fran\u00e7ais sur la Fronti\u00e8re Est",
            "start_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "order": null
        },
        "5": {
            "title": "D\u00e9ploiement des Corps d'Arm\u00e9e Allemands le long de la Fronti\u00e8re",
            "location": "Fronti\u00e8re franco-allemande (entre le Luxembourg et la Suisse)",
            "outcome": "Sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique face aux forces fran\u00e7aises",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "target": null,
            "executing_unit": "VIIIe, XVIe, XVe, XIVe Corps d'Arm\u00e9e allemands",
            "engagement_type": "d\u00e9ploiement",
            "document_source_page": 11,
            "end_date": null,
            "start_date": null,
            "description": "Au moins quatre corps d'arm\u00e9e allemands (VIIIe, XVIe, XVe et XIVe) bordaient la fronti\u00e8re franco-allemande ou en \u00e9taient \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate, face aux deux corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "order": null,
            "commander": null
        },
        "6": {
            "title": "Cr\u00e9ation des 20e et 21e Corps d'Arm\u00e9e Fran\u00e7ais",
            "target": null,
            "engagement_type": "r\u00e9organisation",
            "document_source_page": 11,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "description": "Cr\u00e9ation de deux nouveaux corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais, les 20e et 21e, qui furent intercal\u00e9s entre les 6e et 7e corps, dans le but de renforcer la couverture de la fronti\u00e8re.",
            "outcome": "Renforcement des forces de couverture",
            "start_date": null,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "commander": null,
            "order": null,
            "end_date": null,
            "location": null
        },
        "7": {
            "start_date": null,
            "title": "Remaniement des R\u00e9gions Militaires Fran\u00e7aises",
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "end_date": null,
            "location": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "commander": null,
            "outcome": "Extension de la 2e r\u00e9gion militaire",
            "engagement_type": "r\u00e9organisation",
            "target": null,
            "order": null,
            "description": "Les r\u00e9gions militaires fran\u00e7aises furent remani\u00e9es afin d'\u00e9tendre la 2e r\u00e9gion au nord-est, contribuant \u00e0 l'am\u00e9lioration de la situation de couverture.",
            "document_source_page": 11,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire"
        },
        "8": {
            "commander": null,
            "executing_unit": "7e, 21e, 20e, 6e et 2e Corps d'Arm\u00e9e fran\u00e7ais",
            "description": "En 1914, cinq corps d'arm\u00e9e fran\u00e7ais (7e, 21e, 20e, 6e et 2e), repr\u00e9sentant pr\u00e8s du quart des forces actives, \u00e9taient assign\u00e9s \u00e0 la formation de la couverture sur la fronti\u00e8re.",
            "target": null,
            "start_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "title": "Disposition des Cinq Corps d'Arm\u00e9e Fran\u00e7ais pour la Couverture en 1914",
            "document_source_page": 12,
            "end_date": null,
            "outcome": "Pr\u00e8s du quart des forces actives destin\u00e9es \u00e0 la couverture",
            "location": "Fronti\u00e8re fran\u00e7aise",
            "order": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "engagement_type": "d\u00e9ploiement"
        },
        "9": {
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "order": null,
            "location": null,
            "start_date": null,
            "outcome": "Unit\u00e9s de couverture sous-effectifs",
            "document_source_page": 12,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "title": "Sous-effectifs Annuels des Unit\u00e9s de Couverture Fran\u00e7aises (avant 1913)",
            "description": "Jusqu'en 1913, entre le 25 septembre et le 1er mars de chaque ann\u00e9e, les unit\u00e9s de couverture fran\u00e7aises \u00e9taient r\u00e9duites \u00e0 des effectifs tr\u00e8s faibles (70 combattants par compagnie, 80 par escadron, 50 par batterie de campagne) en raison de la lib\u00e9ration du contingent et de la pr\u00e9sence d'une seule classe exerc\u00e9e et une classe de recrues.",
            "end_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "target": null,
            "engagement_type": "organisation militaire",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "commander": null
        },
        "10": {
            "start_date": "1913-08-07 00:00:00",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "end_date": null,
            "title": "Promulgation de la Loi du 7 Ao\u00fbt 1913 sur le Service Militaire de Trois Ans",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 12,
            "description": "La loi du 7 ao\u00fbt 1913, en portant la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans, a consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9 la situation de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, notamment pour les unit\u00e9s de couverture."
        },
        "11": {
            "engagement_type": "organisation militaire",
            "document_source_page": 12,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "end_date": null,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "description": "Lorsque la guerre \u00e9clata, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise disposait de trois classes sous les drapeaux (celles de 1911, 1912 et 1913), renfor\u00e7ant les effectifs des unit\u00e9s de couverture.",
            "start_date": "1914-07-28 00:00:00",
            "location": null,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e fran\u00e7aise",
            "outcome": "Trois classes sous les drapeaux",
            "title": "Pr\u00e9sence de Trois Classes sous les Drapeaux Fran\u00e7ais au D\u00e9but de la Guerre",
            "commander": null,
            "target": null,
            "order": null
        },
        "12": {
            "order": null,
            "executing_unit": "Arm\u00e9e active fran\u00e7aise",
            "location": null,
            "engagement_type": "organisation militaire",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "title": "Effectif de l'Arm\u00e9e Active Fran\u00e7aise au 1er Janvier 1914",
            "target": null,
            "start_date": "1914-01-01 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire",
            "outcome": "Accroissement des effectifs de 221 000 hommes",
            "description": "Au 1er janvier 1914, l'effectif r\u00e9el de l'arm\u00e9e active fran\u00e7aise s'\u00e9levait \u00e0 738 000 hommes, marquant un accroissement de 221 000 hommes par rapport au 1er janvier 1913.",
            "document_source_page": 13,
            "end_date": null,
            "commander": null
        },
        "13": {
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 la mise en place de la couverture militaire le 31 juillet 1914, faisant suite \u00e0 la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne.",
            "title": "D\u00e9cision Fran\u00e7aise de Mise en Place de la Couverture (31 Juillet 1914)",
            "end_date": null,
            "document_source_page": 13
        },
        "14": {
            "arrival_point": null,
            "description": "Les transports par voies ferr\u00e9es n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place de la couverture fran\u00e7aise ont d\u00e9but\u00e9 le 31 juillet 1914 \u00e0 21h00 et se sont achev\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h00, sans perturbation du service commercial jusqu'au 2 ao\u00fbt minuit, et avec une grande r\u00e9gularit\u00e9.",
            "document_source_page": 13,
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "departure_point": null,
            "end_date": "1914-08-03 12:00:00",
            "title": "Transports Ferroviaires de la Couverture Fran\u00e7aise (31 Juillet - 3 Ao\u00fbt 1914)",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "start_date": "1914-07-31 21:00:00",
            "movement_type": "transport par voies ferr\u00e9es"
        },
        "15": {
            "document_source_page": 13,
            "description": "D\u00e8s le 30 juillet, le gouvernement fran\u00e7ais a donn\u00e9 l'ordre aux troupes de couverture de se maintenir dans leurs positions, ce qui limitait singuli\u00e8rement leur libert\u00e9 d'action pour des consid\u00e9rations politiques.",
            "title": "Ordre du Gouvernement Fran\u00e7ais aux Troupes de Couverture de se Maintenir (30 Juillet 1914)",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "end_date": null
        },
        "16": {
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "start_date": "1914-07-31 21:00:00",
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 la mise en place de la couverture. Les transports n\u00e9cessaires par voies ferr\u00e9es ont commenc\u00e9 le 31 juillet 1914 \u00e0 21h00 et se sont termin\u00e9s le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h00. Ces transports se sont achev\u00e9s sans perturbation du service commercial jusqu'au 2 ao\u00fbt minuit, et avec une grande r\u00e9gularit\u00e9.",
            "engagement_type": null,
            "arrival_point": null,
            "departure_point": null,
            "order": null,
            "end_date": "1914-08-03 12:00:00",
            "commander": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "target": null,
            "document_source_page": 13,
            "title": "Transports Ferroviaires de la Couverture Fran\u00e7aise (31 Juillet - 3 Ao\u00fbt 1914)",
            "movement_type": "transport par voies ferr\u00e9es",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "outcome": null,
            "location": null
        },
        "17": {
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "arrival_point": null,
            "movement_type": "Positionnement d\u00e9fensif",
            "outcome": null,
            "end_date": null,
            "engagement_type": null,
            "title": "Ordre du Gouvernement Fran\u00e7ais aux Troupes de Couverture de se Maintenir (30 Juillet 1914)",
            "location": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "start_date": "1914-07-30 00:00:00",
            "description": "D\u00e8s le 30 juillet, le gouvernement fran\u00e7ais a donn\u00e9 l'ordre aux troupes de couverture de se maintenir dans leurs positions, ce qui limitait singuli\u00e8rement leur libert\u00e9 d'action pour des consid\u00e9rations politiques. Cet ordre sp\u00e9cifiait de se maintenir \u00e0 dix kilom\u00e8tres au moins de la fronti\u00e8re pour \u00e9viter tout incident.",
            "departure_point": null,
            "commander": null,
            "document_source_page": 13,
            "order": null,
            "target": null
        },
        "18": {
            "executing_unit": null,
            "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 la mise en place de la couverture militaire le 31 juillet 1914, faisant suite \u00e0 la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne.",
            "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome 2",
            "target": null,
            "document_source_page": 13,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "outcome": null,
            "commander": null,
            "engagement_type": null,
            "end_date": null,
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "title": "D\u00e9cision Fran\u00e7aise de Mise en Place de la Couverture (31 Juillet 1914)",
            "location": null,
            "order": null
        },
        "19": {
            "outcome": null,
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "target": null,
            "order": null,
            "commander": null,
            "location": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "executing_unit": null,
            "title": "Proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne",
            "engagement_type": null,
            "document_source_page": 13,
            "description": "Le gouvernement allemand a proclam\u00e9 l'\u00e9tat de danger de guerre.",
            "start_date": "1914-07-31 00:00:00",
            "end_date": null
        },
        "20": {
            "end_date": null,
            "departure_point": null,
            "commander": null,
            "location": null,
            "title": "Instruction de repousser les attaques sans initier d'hostilit\u00e9s",
            "order": null,
            "outcome": null,
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "document_source_page": 14,
            "description": "Nouvelle instruction prescrivant de laisser \u00e0 nos adversaires l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s \u00e9ventuelles et de se borner \u00e0 repousser toute attaque d'une troupe entr\u00e9e sur notre territoire.",
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "engagement_type": null,
            "target": null,
            "executing_unit": "Troupes fran\u00e7aises",
            "arrival_point": null,
            "movement_type": "Consignes de d\u00e9fense",
            "event_kind": "Mouvement de troupes"
        },
        "21": {
            "order": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "departure_point": null,
            "target": null,
            "executing_unit": "1re r\u00e9gion (Lille) et troupes",
            "title": "Recommandations pour la fronti\u00e8re franco-belge",
            "arrival_point": "Fronti\u00e8re franco-belge",
            "movement_type": "Consignes de positionnement",
            "start_date": "1914-08-02 00:00:00",
            "document_source_page": 14,
            "description": "Le ministre de la Guerre a adress\u00e9 au commandant de la 1re r\u00e9gion (Lille) des recommandations sp\u00e9ciales pour ne pas s'approcher de la fronti\u00e8re franco-belge \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres environ et \u00e9viter tout incident.",
            "outcome": null,
            "engagement_type": null,
            "commander": null,
            "end_date": null,
            "location": null
        },
        "22": {
            "movement_type": "Consignes de d\u00e9fense",
            "start_date": "1914-08-03 00:00:00",
            "end_date": null,
            "target": null,
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "outcome": null,
            "engagement_type": null,
            "commander": null,
            "departure_point": null,
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "document_source_page": 14,
            "description": "Les troupes de couverture ont re\u00e7u de nouveaux ordres confirmant et pr\u00e9cisant ceux du 2 ao\u00fbt, insistant sur le fait de laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et de se borner \u00e0 repousser leurs attaques.",
            "order": null,
            "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises",
            "location": null,
            "arrival_point": null,
            "title": "Confirmation des ordres de non-initiation des hostilit\u00e9s"
        },
        "23": {
            "end_date": null,
            "outcome": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "order": null,
            "executing_unit": null,
            "document_source_page": 14,
            "target": null,
            "location": null,
            "engagement_type": null,
            "description": "Les adversaires (Allemands) p\u00e9n\u00e9traient en Belgique.",
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "title": "P\u00e9n\u00e9tration allemande en Belgique",
            "commander": null
        },
        "24": {
            "start_date": "1914-08-04 00:00:00",
            "executing_unit": "Troupes fran\u00e7aises de la fronti\u00e8re",
            "arrival_point": null,
            "engagement_type": null,
            "outcome": null,
            "departure_point": null,
            "target": null,
            "end_date": null,
            "title": "Interdiction de violer la neutralit\u00e9 belge",
            "event_kind": "Mouvement de troupes",
            "order": null,
            "commander": null,
            "location": null,
            "description": "Des recommandations ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es aux troupes de la fronti\u00e8re interdisant rigoureusement de p\u00e9n\u00e9trer sur le territoire belge, m\u00eame par des patrouilles ou aviateurs, afin de ne pas violer la neutralit\u00e9 belge.",
            "movement_type": "Consignes de positionnement",
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "document_source_page": 14
        },
        "25": {
            "order": null,
            "executing_unit": null,
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "title": "Lev\u00e9e de l'interdiction d'op\u00e9rations en territoire belge",
            "description": "Sur la demande du gouvernement belge, la d\u00e9fense de p\u00e9n\u00e9trer sur le territoire belge et de le survoler a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e pour les avions, dirigeables et reconnaissances.",
            "target": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "outcome": null,
            "end_date": null,
            "engagement_type": null,
            "start_date": "1914-08-05 00:00:00",
            "commander": null,
            "location": null,
            "document_source_page": 15
        },
        "26": {
            "start_date": "1914-08-03 01:30:00",
            "commander": null,
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "location": null,
            "engagement_type": null,
            "end_date": null,
            "title": "All\u00e9gations allemandes de violations fran\u00e7aises",
            "description": "Le ministre d'Allemagne \u00e0 Bruxelles a all\u00e9gu\u00e9 que des dirigeables fran\u00e7ais avaient jet\u00e9 des bombes et qu'une patrouille de cavalerie \u00e9tait entr\u00e9e en territoire allemand, sugg\u00e9rant des actes contraires au droit des gens par la France.",
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "document_source_page": 15,
            "executing_unit": null,
            "order": null,
            "outcome": null,
            "target": null
        },
        "27": {
            "commander": null,
            "document_source": "La Grande Guerre sur le front occidental",
            "order": null,
            "start_date": "1914-07-24 00:00:00",
            "location": null,
            "document_source_page": 15,
            "executing_unit": null,
            "engagement_type": null,
            "target": null,
            "outcome": null,
            "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique",
            "title": "Fausse all\u00e9gation de troupes fran\u00e7aises en Belgique par la presse allemande",
            "end_date": null,
            "description": "La Norddeutsche Allgemeine Zeitung a all\u00e9gu\u00e9 que, d\u00e8s le 24 juillet, des troupes fran\u00e7aises en armes avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire belge, avec de pr\u00e9tendus t\u00e9moins allemands pour le confirmer."
        }
    }
}