{"_default": {"1": {"document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "title": "Renforcement et r\u00e9organisation de la couverture militaire fran\u00e7aise", "start_date": null, "description": "Cr\u00e9ation de deux nouveaux corps d'arm\u00e9e (les 20e et 21e) qui s'intercal\u00e8rent entre les 6e et 7e corps. Les r\u00e9gions furent remani\u00e9es pour \u00e9tendre la 2e au nord-est, am\u00e9liorant ainsi la couverture des fronti\u00e8res fran\u00e7aises entre le Luxembourg et la Suisse.", "end_date": null, "document_source_page": 11, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"}, "2": {"document_source_page": 12, "end_date": null, "start_date": "1913-08-07 00:00:00", "title": "Promulgation de la loi sur le service militaire de trois ans", "description": "La loi du 7 ao\u00fbt 1913 a port\u00e9 la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans. Cela a permis d'am\u00e9liorer significativement les effectifs de l'arm\u00e9e active, notamment des unit\u00e9s de couverture, qui disposaient ainsi de trois classes sous les drapeaux au moment de la guerre.", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"}, "3": {"description": "Le gouvernement fran\u00e7ais donnait l'ordre aux troupes de couverture de se maintenir, limitant singuli\u00e8rement leur libert\u00e9 d'action en raison de consid\u00e9rations politiques.", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "document_source_page": 13, "end_date": null, "start_date": "1914-07-30 00:00:00", "title": "Ordre du gouvernement de maintenir les troupes de couverture"}, "4": {"document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9cida la mise en place de la couverture militaire suite \u00e0 la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne.", "title": "D\u00e9cision du gouvernement fran\u00e7ais de la mise en place de la couverture", "end_date": null, "document_source_page": 13, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "start_date": "1914-07-31 00:00:00"}, "5": {"departure_point": null, "document_source_page": 13, "title": "D\u00e9ploiement des troupes de couverture par voie ferr\u00e9e", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "movement_type": "D\u00e9ploiement", "start_date": "1914-07-31 21:00:00", "description": "Transports ferroviaires des troupes de couverture n\u00e9cessaires, d\u00e9butant le 31 juillet \u00e0 21h00 et se terminant le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h00, effectu\u00e9s avec une extr\u00eame r\u00e9gularit\u00e9 et sans retard appr\u00e9ciable, et sans modification du service commercial avant le 2 ao\u00fbt \u00e0 minuit. Pr\u00e8s de 250 trains assuraient \u00e9galement l'approvisionnement des places fortes.", "arrival_point": "Points de couverture", "event_kind": "Mouvement de troupes", "end_date": "1914-08-03 12:00:00", "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises"}, "6": {"event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "start_date": null, "end_date": null, "description": "Cr\u00e9ation de deux nouveaux corps d'arm\u00e9e (les 20e et 21e) qui s'intercal\u00e8rent entre les 6e et 7e corps. Les r\u00e9gions furent remani\u00e9es pour \u00e9tendre la 2e au nord-est, am\u00e9liorant ainsi la couverture des fronti\u00e8res fran\u00e7aises entre le Luxembourg et la Suisse.", "title": "Renforcement et r\u00e9organisation de la couverture militaire fran\u00e7aise", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "document_source_page": 11}, "7": {"event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "document_source_page": 12, "end_date": null, "title": "Promulgation de la loi sur le service militaire de trois ans", "start_date": "1913-08-07 00:00:00", "description": "La loi du 7 ao\u00fbt 1913 a port\u00e9 la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans. Cela a permis d'am\u00e9liorer significativement les effectifs de l'arm\u00e9e active, notamment des unit\u00e9s de couverture, qui disposaient ainsi de trois classes sous les drapeaux au moment de la guerre.", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"}, "8": {"description": "Le gouvernement fran\u00e7ais donnait l'ordre aux troupes de couverture de se maintenir, limitant singuli\u00e8rement leur libert\u00e9 d'action en raison de consid\u00e9rations politiques.", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "document_source_page": 13, "title": "Ordre du gouvernement de maintenir les troupes de couverture", "end_date": null, "start_date": "1914-07-30 00:00:00"}, "9": {"event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "document_source_page": 13, "start_date": "1914-07-31 00:00:00", "title": "D\u00e9cision du gouvernement fran\u00e7ais de la mise en place de la couverture", "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9cida la mise en place de la couverture militaire suite \u00e0 la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne.", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "end_date": null}, "10": {"document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "title": "D\u00e9ploiement des troupes de couverture par voie ferr\u00e9e", "description": "Transports ferroviaires des troupes de couverture n\u00e9cessaires, d\u00e9butant le 31 juillet \u00e0 21h00 et se terminant le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h00, effectu\u00e9s avec une extr\u00eame r\u00e9gularit\u00e9 et sans retard appr\u00e9ciable, et sans modification du service commercial avant le 2 ao\u00fbt \u00e0 minuit. Pr\u00e8s de 250 trains assuraient \u00e9galement l'approvisionnement des places fortes.", "departure_point": null, "start_date": "1914-07-31 21:00:00", "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises", "movement_type": "D\u00e9ploiement", "arrival_point": "Points de couverture", "event_kind": "Mouvement de troupes", "document_source_page": 13, "end_date": "1914-08-03 12:00:00"}, "11": {"title": "Instruction fran\u00e7aise sur la d\u00e9fensive frontali\u00e8re", "document_source_page": 14, "executing_unit": "troupes fran\u00e7aises", "end_date": null, "start_date": "1914-08-02 00:00:00", "engagement_type": "ordre d'engagement", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "target": null, "description": "Nouvelle instruction du gouvernement fran\u00e7ais aux troupes de se borner \u00e0 repousser toute attaque, laissant l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s aux Allemands.", "document_source": "titre_du_document", "outcome": null, "order": "Laisser aux adversaires l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et se borner \u00e0 repousser toute attaque d'une troupe entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais.", "location": null, "commander": null}, "12": {"document_source": "titre_du_document", "start_date": "1914-08-02 00:00:00", "end_date": null, "title": "Recommandations pour \u00e9viter des incidents \u00e0 la fronti\u00e8re franco-belge", "document_source_page": 14, "description": "Le ministre de la Guerre a adress\u00e9 des recommandations sp\u00e9ciales au commandant de la 1re r\u00e9gion (Lille) de ne pas approcher la fronti\u00e8re franco-belge \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres pour \u00e9viter tout incident.", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"}, "13": {"end_date": null, "location": null, "document_source": "titre_du_document", "target": null, "engagement_type": "ordre d'engagement", "executing_unit": "troupes de couverture", "description": "Les troupes de couverture ont re\u00e7u de nouveaux ordres, confirmant et pr\u00e9cisant ceux du 2 ao\u00fbt, insistant sur la d\u00e9fensive et la non-provocation.", "outcome": null, "start_date": "1914-08-03 00:00:00", "title": "Confirmation des ordres d\u00e9fensifs pour les troupes de couverture", "commander": null, "document_source_page": 14, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "order": "Confirmer les ordres du 2 ao\u00fbt de laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et de se borner \u00e0 repousser leurs attaques."}, "14": {"order": "Recommandations aux troupes de la fronti\u00e8re d'\u00e9viter de violer la neutralit\u00e9 belge malgr\u00e9 les tentatives allemandes de provocation par de fausses nouvelles.", "outcome": "invasion allemande de la Belgique", "end_date": null, "commander": null, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "executing_unit": "troupes allemandes (invasion), troupes fran\u00e7aises (recommandations)", "document_source": "titre_du_document", "document_source_page": 14, "title": "Recommandations face \u00e0 l'invasion allemande de la Belgique", "location": "fronti\u00e8re franco-belge et Belgique", "engagement_type": "avertissement et invasion", "target": "neutralit\u00e9 belge", "start_date": "1914-08-04 00:00:00", "description": "Le jour m\u00eame de l'entr\u00e9e des adversaires en Belgique, des recommandations ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es aux troupes de la fronti\u00e8re pour les avertir des tentatives allemandes de les amener \u00e0 violer la neutralit\u00e9 belge par de fausses nouvelles."}, "15": {"arrival_point": "Belgique", "departure_point": null, "document_source_page": 14, "event_kind": "Mouvement de troupes", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "movement_type": "invasion", "description": "Les adversaires p\u00e9n\u00e9traient en Belgique.", "start_date": "1914-08-04 00:00:00", "executing_unit": "Allemands", "end_date": null, "title": "P\u00e9n\u00e9tration allemande en Belgique"}, "16": {"document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "commander": null, "end_date": null, "description": "Des recommandations \u00e9taient adress\u00e9es aux troupes de la fronti\u00e8re fran\u00e7aises, interdisant rigoureusement la p\u00e9n\u00e9tration sur le territoire belge (patrouilles, cavaliers) ou le survol par des aviateurs, afin d'\u00e9viter de violer la neutralit\u00e9 belge.", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "outcome": null, "start_date": "1914-08-04 00:00:00", "executing_unit": "troupes de la fronti\u00e8re (fran\u00e7aises), aviateurs (fran\u00e7ais)", "document_source_page": 14, "engagement_type": null, "title": "Interdiction fran\u00e7aise de violer la neutralit\u00e9 belge", "target": null, "order": "Interdiction rigoureuse de p\u00e9n\u00e9trer, m\u00eame par des patrouilles ou de simples cavaliers, sur le territoire belge, ainsi qu'aux aviateurs de survoler ce territoire.", "location": "fronti\u00e8re franco-belge"}, "17": {"document_source_page": 15, "executing_unit": "avions, dirigeables, reconnaissances (fran\u00e7ais)", "target": null, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "start_date": "1914-08-05 00:00:00", "title": "Lev\u00e9e de l'interdiction de survol et de reconnaissance en Belgique pour la France", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "commander": null, "outcome": null, "end_date": null, "location": "Belgique", "order": "Lev\u00e9e de l'interdiction de p\u00e9n\u00e9trer ou survoler le territoire belge pour les avions, dirigeables et reconnaissances.", "engagement_type": null, "description": "Sur demande du gouvernement belge, la d\u00e9fense de p\u00e9n\u00e9trer ou survoler le territoire belge est lev\u00e9e pour les avions, dirigeables et reconnaissances fran\u00e7aises."}, "18": {"title": "All\u00e9gations allemandes de violations fran\u00e7aises", "document_source_page": 15, "end_date": null, "start_date": "1914-08-03 01:30:00", "description": "Le ministre d'Allemagne \u00e0 Bruxelles all\u00e8gue que des dirigeables fran\u00e7ais ont jet\u00e9 des bombes et qu'une patrouille de cavalerie fran\u00e7aise est entr\u00e9e en territoire allemand, sugg\u00e9rant d'autres actes contraires au droit des gens de la part de la France.", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"}, "19": {"document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "description": "La Norddeutsche Allgemeine Zeitung all\u00e9gua que, d\u00e8s le 24 juillet, des troupes fran\u00e7aises en armes avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire belge.", "start_date": "1914-07-24 00:00:00", "title": "All\u00e9gations de la presse allemande sur des incursions fran\u00e7aises en Belgique", "end_date": null, "document_source_page": 15}, "20": {"start_date": null, "document_source_page": 11, "title": "Renforcement et r\u00e9organisation de la couverture militaire fran\u00e7aise", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "description": "Cr\u00e9ation de deux nouveaux corps d'arm\u00e9e (les 20e et 21e) qui s'intercal\u00e8rent entre les 6e et 7e corps. Les r\u00e9gions furent remani\u00e9es pour \u00e9tendre la 2e au nord-est, am\u00e9liorant ainsi la couverture des fronti\u00e8res fran\u00e7aises entre le Luxembourg et la Suisse.", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "end_date": null}, "21": {"event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "end_date": null, "description": "La loi du 7 ao\u00fbt 1913 a port\u00e9 la dur\u00e9e du service militaire \u00e0 trois ans. Cela a permis d'am\u00e9liorer significativement les effectifs de l'arm\u00e9e active, notamment des unit\u00e9s de couverture, qui disposaient ainsi de trois classes sous les drapeaux au moment de la guerre.", "start_date": "1913-08-07 00:00:00", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "title": "Promulgation de la loi sur le service militaire de trois ans", "document_source_page": 12}, "22": {"event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "document_source_page": 13, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "end_date": null, "title": "Ordre du gouvernement de maintenir les troupes de couverture", "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais donnait l'ordre aux troupes de couverture de se maintenir, limitant singuli\u00e8rement leur libert\u00e9 d'action en raison de consid\u00e9rations politiques.", "start_date": "1914-07-30 00:00:00"}, "23": {"document_source_page": 13, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "start_date": "1914-07-31 00:00:00", "title": "D\u00e9cision du gouvernement fran\u00e7ais de la mise en place de la couverture", "description": "Le gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9cida la mise en place de la couverture militaire suite \u00e0 la proclamation de l'\u00e9tat de danger de guerre en Allemagne.", "end_date": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2"}, "24": {"start_date": "1914-07-31 21:00:00", "event_kind": "Mouvement de troupes", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "title": "D\u00e9ploiement des troupes de couverture par voie ferr\u00e9e", "arrival_point": "Points de couverture", "movement_type": "D\u00e9ploiement", "document_source_page": 13, "executing_unit": "Troupes de couverture fran\u00e7aises", "description": "Transports ferroviaires des troupes de couverture n\u00e9cessaires, d\u00e9butant le 31 juillet \u00e0 21h00 et se terminant le 3 ao\u00fbt \u00e0 12h00, effectu\u00e9s avec une extr\u00eame r\u00e9gularit\u00e9 et sans retard appr\u00e9ciable, et sans modification du service commercial avant le 2 ao\u00fbt \u00e0 minuit. Pr\u00e8s de 250 trains assuraient \u00e9galement l'approvisionnement des places fortes.", "end_date": "1914-08-03 12:00:00", "departure_point": null}, "25": {"commander": null, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "start_date": "1914-08-02 00:00:00", "order": "Laisser aux adversaires l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et se borner \u00e0 repousser toute attaque d'une troupe entr\u00e9e sur le territoire fran\u00e7ais.", "engagement_type": "ordre d'engagement", "description": "Nouvelle instruction du gouvernement fran\u00e7ais aux troupes de se borner \u00e0 repousser toute attaque, laissant l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s aux Allemands.", "location": null, "executing_unit": "troupes fran\u00e7aises", "document_source": "titre_du_document", "outcome": null, "end_date": null, "title": "Instruction fran\u00e7aise sur la d\u00e9fensive frontali\u00e8re", "document_source_page": 14, "target": null}, "26": {"start_date": "1914-08-02 00:00:00", "description": "Le ministre de la Guerre a adress\u00e9 des recommandations sp\u00e9ciales au commandant de la 1re r\u00e9gion (Lille) de ne pas approcher la fronti\u00e8re franco-belge \u00e0 moins de deux kilom\u00e8tres pour \u00e9viter tout incident.", "document_source": "titre_du_document", "document_source_page": 14, "end_date": null, "title": "Recommandations pour \u00e9viter des incidents \u00e0 la fronti\u00e8re franco-belge", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"}, "27": {"commander": null, "start_date": "1914-08-03 00:00:00", "description": "Les troupes de couverture ont re\u00e7u de nouveaux ordres, confirming et pr\u00e9cisant ceux du 2 ao\u00fbt, insistant sur la d\u00e9fensive et la non-provocation.", "document_source_page": 14, "order": "Confirmer les ordres du 2 ao\u00fbt de laisser aux Allemands l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des hostilit\u00e9s et de se borner \u00e0 repousser leurs attaques.", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "end_date": null, "target": null, "engagement_type": "ordre d'engagement", "document_source": "titre_du_document", "title": "Confirmation des ordres d\u00e9fensifs pour les troupes de couverture", "executing_unit": "troupes de couverture", "outcome": null, "location": null}, "28": {"description": "Le jour m\u00eame de l'entr\u00e9e des adversaires en Belgique, des recommandations ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es aux troupes de la fronti\u00e8re pour les avertir des tentatives allemandes de les amener \u00e0 violer la neutralit\u00e9 belge par de fausses nouvelles.", "title": "Recommandations face \u00e0 l'invasion allemande de la Belgique", "document_source_page": 14, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "document_source": "titre_du_document", "target": "neutralit\u00e9 belge", "location": "fronti\u00e8re franco-belge et Belgique", "order": "Recommandations aux troupes de la fronti\u00e8re d'\u00e9viter de violer la neutralit\u00e9 belge malgr\u00e9 les tentatives allemandes de provocation par de fausses nouvelles.", "start_date": "1914-08-04 00:00:00", "commander": null, "end_date": null, "engagement_type": "avertissement et invasion", "outcome": "invasion allemande de la Belgique", "executing_unit": "troupes allemandes (invasion), troupes fran\u00e7aises (recommandations)"}, "29": {"description": "Les adversaires p\u00e9n\u00e9traient en Belgique.", "movement_type": "invasion", "executing_unit": "Allemands", "document_source_page": 14, "departure_point": null, "end_date": null, "start_date": "1914-08-04 00:00:00", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "event_kind": "Mouvement de troupes", "arrival_point": "Belgique", "title": "P\u00e9n\u00e9tration allemande en Belgique"}, "30": {"order": "Lev\u00e9e de l'interdiction de p\u00e9n\u00e9trer ou survoler le territoire belge pour les avions, dirigeables et reconnaissances.", "commander": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental tome_2", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "engagement_type": null, "target": null, "end_date": null, "title": "Lev\u00e9e de l'interdiction de survol et de reconnaissance en Belgique pour la France", "executing_unit": "avions, dirigeables, reconnaissances (fran\u00e7ais)", "document_source_page": 15, "description": "Sur demande du gouvernement belge, la d\u00e9fense de p\u00e9n\u00e9trer ou survoler le territoire belge est lev\u00e9e pour les avions, dirigeables et reconnaissances fran\u00e7aises.", "location": "Belgique", "outcome": null, "start_date": "1914-08-05 00:00:00"}, "31": {"description": "Sur la demande du gouvernement belge, la d\u00e9fense de p\u00e9n\u00e9trer le territoire belge est lev\u00e9e pour les avions, dirigeables et reconnaissances fran\u00e7ais.", "document_source_page": 15, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "end_date": null, "start_date": "1914-08-05 00:00:00", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental_tome_2", "title": "Lev\u00e9e de l'interdiction d'entr\u00e9e en Belgique pour les forces fran\u00e7aises"}, "32": {"start_date": "1914-08-03 01:30:00", "document_source_page": 15, "title": "Accusations allemandes de pr\u00e9tendues incursions fran\u00e7aises", "description": "Le ministre d'Allemagne \u00e0 Bruxelles, \u00e0 1h30 du matin, transmet les accusations de son gouvernement concernant de pr\u00e9tendues incursions fran\u00e7aises en territoire allemand (dirigeables fran\u00e7ais ayant jet\u00e9 des bombes, patrouille de cavalerie).", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental_tome_2", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "end_date": null}, "33": {"title": "All\u00e9gations de p\u00e9n\u00e9tration de troupes fran\u00e7aises en Belgique", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "description": "La Norddeutsche Allgemeine Zeitung all\u00e9gua que, d\u00e8s le 24 juillet, des troupes fran\u00e7aises en armes avaient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en territoire belge. Ces all\u00e9gations ont \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9es fausses.", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental_tome_2", "document_source_page": 15, "end_date": null, "start_date": "1914-07-24 00:00:00"}, "34": {"start_date": "1914-07-25 00:00:00", "title": "Premi\u00e8res mesures de mobilisation allemande", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "description": "Les premi\u00e8res mesures allemandes en vue d'une mobilisation semblent avoir \u00e9t\u00e9 prises le matin du 25 juillet.", "end_date": null, "document_source": "tome_2.md", "document_source_page": 17}, "35": {"arrival_point": "Leurs garnisons (Mulhouse pour le 112e)", "movement_type": "Retour \u00e0 la garnison", "start_date": "1914-07-20 00:00:00", "event_kind": "Mouvement de troupes", "executing_unit": "112e et 142e r\u00e9giments allemands (avec artillerie)", "end_date": "1914-07-22 00:00:00", "document_source_page": 17, "description": "Les r\u00e9giments allemands 112 et 142, se trouvant au camp de Heuberg le 20 juillet 1914 au matin, ont re\u00e7u l'ordre t\u00e9l\u00e9graphique de rejoindre imm\u00e9diatement leurs garnisons. Le 112e r\u00e9giment est rentr\u00e9 \u00e0 Mulhouse le 22 juillet.", "title": "Retour des r\u00e9giments allemands 112 et 142 \u00e0 leurs garnisons", "document_source": "tome_2.md", "departure_point": "Camp de Heuberg"}, "36": {"end_date": null, "order": null, "start_date": "1914-07-25 00:00:00", "document_source": "tome_2.md", "commander": null, "target": null, "title": "D\u00e9but de l'armement des places menac\u00e9es par l'Allemagne", "description": "L'armement des places allemandes menac\u00e9es avait commenc\u00e9 le 25 juillet 1914.", "outcome": null, "executing_unit": "Forces allemandes", "engagement_type": "Fortification", "document_source_page": 17, "location": "Places menac\u00e9es (Allemagne)", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire"}, "37": {"end_date": null, "title": "D\u00e9ploiement des troupes de couverture allemandes", "executing_unit": "Troupes de couverture allemandes", "movement_type": "D\u00e9ploiement", "start_date": "1914-07-27 00:00:00", "document_source": "tome_2.md", "arrival_point": "Fronti\u00e8re", "event_kind": "Mouvement de troupes", "departure_point": null, "document_source_page": 17, "description": "Les troupes de couverture allemandes auraient \u00e9t\u00e9 mises en place le 27 juillet 1914."}, "38": {"movement_type": "Positionnement", "event_kind": "Mouvement de troupes", "document_source": "tome_2.md", "title": "Avant-postes des troupes de couverture allemandes sur la fronti\u00e8re", "document_source_page": 17, "start_date": "1914-07-27 00:00:00", "arrival_point": "Bornes-fronti\u00e8re fran\u00e7aises", "description": "Les avant-postes des troupes de couverture allemandes \u00e9taient positionn\u00e9s sur les bornes-fronti\u00e8re fran\u00e7aises.", "departure_point": null, "executing_unit": "Troupes de couverture allemandes", "end_date": null}, "39": {"movement_type": "Rapprochement", "document_source_page": 17, "description": "Les \u00e9l\u00e9ments allemands \u00e9loign\u00e9s de la fronti\u00e8re en auraient \u00e9t\u00e9 rapproch\u00e9s le 28 juillet 1914.", "title": "Rapprochement des \u00e9l\u00e9ments allemands \u00e9loign\u00e9s de la fronti\u00e8re", "arrival_point": "Fronti\u00e8re", "executing_unit": "\u00c9l\u00e9ments allemands \u00e9loign\u00e9s", "event_kind": "Mouvement de troupes", "start_date": "1914-07-28 00:00:00", "end_date": null, "departure_point": null, "document_source": "tome_2.md"}, "40": {"event_kind": "Mouvement de troupes", "title": "Compl\u00e9tion des effectifs des troupes de couverture par des r\u00e9servistes", "arrival_point": "Troupes de couverture", "description": "Les effectifs des troupes de couverture allemandes ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9s entre le 28 et le 30 juillet 1914 par l'appel individuel de r\u00e9servistes, portant leur nombre \u00e0 un minimum de 125 000.", "executing_unit": "R\u00e9servistes allemands", "document_source_page": 17, "departure_point": null, "document_source": "tome_2.md", "start_date": "1914-07-28 00:00:00", "end_date": "1914-07-30 00:00:00", "movement_type": "Mobilisation/Renforcement"}, "41": {"document_source_page": 17, "end_date": null, "document_source": "tome_2.md", "commander": null, "description": "Des patrouilles allemandes ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es en territoire fran\u00e7ais d\u00e8s le 29 juillet 1914.", "executing_unit": "Patrouilles allemandes", "title": "Entr\u00e9e de patrouilles allemandes en territoire fran\u00e7ais", "engagement_type": "Reconnaissance/Incursion", "outcome": null, "target": null, "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "order": null, "location": "Territoire fran\u00e7ais", "start_date": "1914-07-29 00:00:00"}, "42": {"departure_point": "Metz, Tr\u00e8ves, Cologne", "start_date": "1914-07-30 00:00:00", "executing_unit": "Troupes allemandes de Metz, renforts de l'int\u00e9rieur", "movement_type": "D\u00e9ploiement et renforcement", "event_kind": "Mouvement de troupes", "document_source": "tome_2.md", "description": "Le 30 juillet 1914, les troupes allemandes en garnison \u00e0 Metz ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9es jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re et renforc\u00e9es par des \u00e9l\u00e9ments venus de l'int\u00e9rieur (Tr\u00e8ves, Cologne).", "arrival_point": "Fronti\u00e8re", "end_date": null, "title": "Renforcement des troupes allemandes \u00e0 Metz et d\u00e9ploiement \u00e0 la fronti\u00e8re", "document_source_page": 17}, "43": {"outcome": null, "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "description": "Un t\u00e9l\u00e9gramme allemand du 2 ao\u00fbt \u00e0 15h15, qualifi\u00e9 de 'totalement faux' par le document source, rapporte qu'un aviateur fran\u00e7ais aurait bombard\u00e9 Nuremberg.", "location": "Nuremberg, Allemagne", "start_date": "1914-08-02 15:15:00", "end_date": null, "commander": null, "executing_unit": "Aviateur fran\u00e7ais (rapport\u00e9)", "document_source_page": 18, "engagement_type": "Bombardement (rapport\u00e9)", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement militaire", "order": null, "target": "Nuremberg", "title": "Faux rapport de bombardement de Nuremberg par un aviateur fran\u00e7ais"}, "44": {"document_source_page": 18, "end_date": null, "title": "Faux bombardement de Nuremberg par un aviateur fran\u00e7ais (revendication allemande)", "description": "Un t\u00e9l\u00e9gramme allemand faux annonce qu'un aviateur fran\u00e7ais a bombard\u00e9 Nuremberg, utilis\u00e9 comme pr\u00e9texte pour d\u00e9clencher la guerre.", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique", "start_date": "1914-08-02 15:15:00", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental"}, "45": {"start_date": "1914-07-31 00:00:00", "document_source": "la_grande_guerre_sur_le_front_occidental", "end_date": null, "document_source_page": 19, "description": "Georges Clemenceau publie dans L'Homme libre un texte o\u00f9 il souligne l'importance de combattre pour l'existence de la patrie face \u00e0 la guerre.", "title": "D\u00e9claration de Georges Clemenceau sur la lutte pour la patrie", "event_kind": "\u00c9v\u00e9nement politique"}}}